<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>01s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/01/</link>
    <description>Recent content in 01s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/01/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/01/b_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/01/b_01/</guid>
      <description>Weil derjenige, welcher alsbald bei dem Eingang irrt, nicht so leichtlich wieder auf den rechten Weg zu bringen ist. Wer bei dem Antritt seiner Reise der rechten Strasse verfehlt, und wenn er vom festen Land abstößt, in dem allerersten Merkzeichen betrogen wird, der wird, je grösser seine Verwirrung ist, um so viel desto schwerer wieder auf den rechten Pfad zu bringen sein.
Wenn sich deshalb ein Mensch, aus Überzeugung seiner eigenen Unwürdigkeit und wegen des durch die geheimen Bestrafungen seines Gewissens verursachten Überdrusses seines Gemüts, und des zwar schwachen dennoch aber wirklich an sein Herz strahlenden Scheines des göttlichen Lichts, sich erst vornimmt, sich um die wahre Erkenntnis Gottes zu bewerben; so macht das ernstliche Verlangen, so er hat, von seiner gegenwärtigen Unruhe befreit zu werden, und das inbrünstige Seufzen und Stöhnen, sich seiner unordentlichen Lüfte und Leidenschaften entladen zu sehen, und in der gewissen Erkenntnis Gottes und Versicherung seiner Liebe und Huld gegen ihn, Ruhe und Frieden zu finden, sein Herz ganz weich und zart, und deshalb bereit einen jeden Eindruck anzunehmen.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
