<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>9. Von der Beharrlichkeit in der Gnade Gottes, und der Möglichkeit solche wieder zu verlieren. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/</link>
    <description>Recent content in 9. Von der Beharrlichkeit in der Gnade Gottes, und der Möglichkeit solche wieder zu verlieren. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>9.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_01/</guid>
      <description>ie erste Senten; dicses Sakes ist bereits in dem
fünften und sechsten Sag abgehandelt worden; wo wir gezeigt, daß dasjenige Licht, welches zum
Leben
Leben und zur Seligkeit gegeben ist, denen, die es verwerffen, zur Verdammnis gereicht. Und dcros halben ist es an diesen Orten bereits bewiesen wors den; wo ich dargethali, daß es möglich fev, daß ein Mensch der Gnade und dem Geist Gottes widerstes ben könne. Und gewiss, dieses ist so klar in der Schrift enthalten, daß es von denen, die folgende Zeugnisse ernstlich erwägen wollen, unmöglich geleugnet werden kan, Sprüchw.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_02/</guid>
      <description>Aus diesen Schrift:Stellen nun, die in dem Durchun Satz selbst enthalten, (vieler andern zu geschweigen, gehorsam die könnten angeführt werden) schliesse ich folgender
 Massen:  lei kann, Wenn die Menschen die Gnade Gottes auf Muth-
willen ziehen können; so müssen sie ehemals sarinnen gestanden sein.
Nun
I.
aus der Gnade fal
wird er: wiesen.
tere.
Nun ist aber das erste wahr; deshalb auch das Schluß 1. jweyte.
Wenn die Menschen am Glauben Schiffbruch leis Schluß 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_03/</guid>
      <description>Erstlich, führen sie an, daß die gedachten Einwurfi. Stellen, wo gesagt wird, daß man am Glauben Schiffbruch leiden könne, nur vom Schein-Glaus ben, nicht aber vom wirklichen und wahren Glauben zu verstehen sei.
Dieser Einwurf ist sehr schwach, und dem Zeugnis Antwort. der Schrift, 1 Tim. 1, 19. woder Apostel dem Glau: Ein gutes ben ein gut Gewissen auf eine klagende Weise beis Semiffen. füget, schnurstracks zuwider. Dadoch die Menschen, wenn ihr Glaube nur ein Schein-und Heuchel-Glaube gewesen, besser ohne solchen, als mit solchem, gewes Ten sein würden, so wären sie auch nicht zu tadeln ger wesen, wenn sie dasjenige verlohren hätten, was an sich selbst böse gewesen wäre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_04/</guid>
      <description>Gleidywie ich bei Erörterung des fünften und rechsten Sabes angemerkt habe, daß einige,
welche
welche die Frrthümer anderer von der Verwerfung geleugnet, und die Augeineinheit des Todes Chris fti bekräftigt, nichts dertoweniger darinnen verfchiet, daß sie die Wahrheit nicht gnugsam bezeugt, und der gegenseitigen Parthey durch ilyre Mangelhaftigkeit Ges legenheit gegeben haben, in ihren Frrthümern geitarft zu werden; deshalb mag man auch in diesem Fall sagen. Gleidywie diejenigen eines Teils irren, weldie be- Die zwer haupten, daß man aus dem geringsten Gradwab: aufferfen rer und seligmachender Gnade nicht fallen könne; worauf eis deshalb irren auch andern Teils diejenigen, so da leugs nige geras nen, daß eine solche Beharrlichkeit zu erlangen sei, dem sie ein davon sein gänzlicher und endlicher Abfall ges endliches scheben kan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_05/</guid>
      <description>Und erstens gestehe ich gerne, daß es allen
sehr gut sei, wenn sie demüthig, und in diesem Stück Fleiß sind nicht zu vermessen sind; so, daß sie sich etwa hierauf ben allen verlassen und bei der Ungerechtigkeit schmeicheln, oder
in Sidyerheit gerathen, und meinen wollten, als ob gänglichen sie zu diesem Zustand gelangt waren. Angesehen, digkeit. Wachsamkeit und Sleiß bei allen sterbliden
Menschen, so lange sie in dieser irdischen Hütten sind, von einer unumgänglichen notwendigkeit sei.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
