<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>09s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/</link>
    <description>Recent content in 09s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_00/</guid>
      <description>DER 9. SATZ Von der Beharrlichkeit in der Gnade Gottes, und der Möglichkeit solche wieder zu verlieren. Zusammenfassung Obschon diese Gabe und innerliche Gnade Gottes zulänglich ist, die Seligkeit auszuwirken; so kann sie doch bei denen, in welchen ihr widerstanden wird, zur Verdammnis gereichen, gereicht ihnen auch wirklich dazu. Über dieses können solche, in welchem selbe nur zum Teil gewirkt hat, sie zu reinigen und zu heiligen, um sie immer vollkommener zu machen, durch Ungehorsam wieder daraus fallen, und solche auf Mutwillen ziehen, und deshalb am Glauben Schiffbruch leiden 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_01/</guid>
      <description>Leben und zur Seligkeit gegeben ist, denen, die es verwerffen, zur Verdammnis gereicht. Und dcros halben ist es an diesen Orten bereits bewiesen wors den; wo ich dargethali, daß es möglich fev, daß ein Mensch der Gnade und dem Geist Gottes widerstes ben könne. Und gewiss, dieses ist so klar in der Schrift enthalten, daß es von denen, die folgende Zeugnisse ernstlich erwägen wollen, unmöglich geleugnet werden kan, Sprüchw. I, 24.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_02/</guid>
      <description>Nun ist aber das erste wahr; deshalb auch das Schluß 1. jweyte.
Wenn die Menschen am Glauben Schiffbruch leis Schluß 2. den können, so müssen sie solchen einstmals besessen has ben; so können sie auch niemals den waljren Glauben ohne die Hinade Gottes gehabt haben.
Nun ist aber das erste wahr; deshalb auch das leştere.
Wenn die Menschen die himmlische Gabe können Schluß 3. geschmecfet haben, und des heiligen Geistes theillafs tig gemacht worden sein, und hiernachmals abgefallen sind; so müssen sie notwendig die Wirkung der res ligmachenden Gnade Gottes und seines Geistes ges wisser Maassen erkannt haben, als ohne welche kein Mënsch die himmlische Gabe schmecken, noch des heis ligen Geistes teilhaftig werden mag.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_03/</guid>
      <description>desselben in guter Zuversicht, daß der in euch anz gefangen hat das gute Werk, der wirds auch vollführen bis auf den Tag Jesu Christi zc. Und 1 Petr. 1,5. Die ihr aus Gottes Macht durch den Glauben bewahrer werdet zur Seligkeit.
Gleichwie diese Schrift-Stellen nichts in sich bals Listei moito ten, so uns ausdrücklich zuwider märe; deshalb können sie unter ges nicht anders verstanden werden, als nachdem die Bes missen He: dingung auf unserer Seite vollzogen wird, dadie verspros Seligkeit daselbst nicht anders, als unter gewissen nos hen, die thigen Bedingungen, die von uns vollzogen werden ben sollen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_04/</guid>
      <description>welche die Frrthümer anderer von der Verwerfung geleugnet, und die Augeineinheit des Todes Chris fti bekräftigt, nichts dertoweniger darinnen verfchiet, daß sie die Wahrheit nicht gnugsam bezeugt, und der gegenseitigen Parthey durch ilyre Mangelhaftigkeit Ges legenheit gegeben haben, in ihren Frrthümern geitarft zu werden; deshalb mag man auch in diesem Fall sagen. Gleidywie diejenigen eines Teils irren, weldie be- Die zwer haupten, daß man aus dem geringsten Gradwab: aufferfen rer und seligmachender Gnade nicht fallen könne; worauf eis deshalb irren auch andern Teils diejenigen, so da leugs nige geras nen, daß eine solche Beharrlichkeit zu erlangen sei, dem sie ein davon sein gänzlicher und endlicher Abfall ges endliches scheben kan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_05/</guid>
      <description>könne verworfen werden. Und dennoch mag man mit gutem Grund darfür halten, daß er in dem inners lichen Werk der Wiedergeburt viel weiter gekommen gewesen, als er diese Epistel geschrieben, als manche, die sich heut zu Tage auf eine so vermessene Weise filmeicheln, daß sie nicht fallen können, weil sie bei sich fühlen, daß sie einigen kleinen Grad walirer Gnas de erlangt haben. Alleine der Apostel bedienet sich dieser gesetzten Möglichkeit, fallen zu können, (wie ich zuvor erwebnet) als einer Anreißung, desto wach- famer zu sein.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
