<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>1.Durchsicht on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/bearbeitungsstand/1.durchsicht/</link>
    <description>Recent content in 1.Durchsicht on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/bearbeitungsstand/1.durchsicht/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_01/</guid>
      <description>Es steht gar sehr zu vermuthen, daß viele fleischliche und natürliche Christen sich diesem Satz widersetzen werden, als denen die Bewegungen und Wirkung des göttlichen Geistes in ihren Herzen gänzlich unbekannt sind, daher sie denselben vor unnötig achten. Und einige pflegen gar ihr Gelächter und Vespotte damit zu treiben; ja so gar sind die meisten Christen abgefallen, und aus der Art geschlagen, daß, obschon in der ganzen heiligen Schrift nichts deutlicher behauptet, ernstlicher anbefohlen, oder gewisser bezeugt ist; dennoch auch nichts weniger beherzigt, und von allen Ortn der so genannten Christen mehr verworffen wird, als die unmittelbare göttliche Offenbarung; dergestalt, daß einer, der sich nur darauf berufen will, alsbald Schmach und Verachtung auf sich ladet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_01/</guid>
      <description>Der erste Teil dieses Satzes hat keiner Vertheidigung nötig, sondern ist nur eine gute Vertheidigung für uns, und wird unter andern vielen Verleumdungen, womit wir zum öftern beschmißet werden, auch diejenige mit ausfegen helfen, da mnan uns beschuldiget, als ob mir Verachter der Schrift waren, und dieselbe zu verkleinern und gar zu leugnen sudyten. Denn er erhellt aus demjenigen, was wir davon behaupten, klar, wie hoch wir solche schäßen; indem wir sie (ohne allem Betrug und ohne alle Zweydeutigkeit) für die fürtreflichjten Schriften in der ganzen Welt achten: Welchen nicht nur keine andern Schriften vorzuziehen, sondern auch, aus vielen Ursadjen, auf keinerlei Weise zu vergleichen sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_01/</guid>
      <description>Bisher haben wir von der Art und Weise gehandelt, wie die wahre Erkenntnis Gottes erlangt und erhalten wird; ebenso was für Nußen und Dienst die heilige Schrift den Heiligen erweist.
Nun wollen wir des Menschen Zustand nach dem Fall untersuchen, und sehen, was für Fähigkeit und Rräfte er besibet, und wie weit er von sich selbst vermögend ist; in göttlichen Dingen fortzukommen. Hiervon haben wir schon bei dem Anfang des zweiten Satzes etwas berührt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_01/</guid>
      <description>git update zu erst mögen wir diese Lehre sicherlich etwas Neues nennen. Zumal deren die erste vier hundert Jahr nach Christi Geburt niemals Meldung geschehen ist. Denn gleidywie sie dem Zeugnis der Schrift und dem Innhalt des Evangelium zuwider läuft; deshalb übergeben sie alle atten Scribenten, Lehrer und Vater der Kirchen
mit einem tiefen Stillschweigen. Der erste Grund dazu ist in den letzten Schrifteu des Augustini gelegt worden, welcher in seiner Hiße wider Pelagium einige Redensarten entfallen lassen, die einige auf eine unglückselige Weise zu Einführung dieses Jrrthums aufgelesen haben, der Wahrheit vieler andern, so wohl in des Augustini ais jener Schriften noch öfter vorkommenden Redensarten offenbarlich zu widersprechen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_01/</guid>
      <description>Die Lehre von der Rechtfertigung folgt der Ordnung nach billig aufdie Abhandlung der Allgemeinheit des Todes Christi, und der dadurch mitgetheilten Gnade. Massen einige der heftigsten Streitigkeiten daher ihren Ursprung genommen. Die Schulgezänke über diesen Punkt sind unter denen, die sich Christen nennen, fast unzehlich. Aber gewißlich, wenn alle dasjenige, so da rechtfertigt, gebührend in acht nähmen, so würde nicht so viel Lermen wegen des Begrifs sein, den man sich von der Rechtfertigung machet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Extrakt</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/</guid>
      <description>Auf Grund dessen, das der Text in diesem Buch sehr umfangreicht ist, wird hir im Anhang, als Ergänzung, noch mal eine zusammenfassung und Übersicht der Themen der einzelnen Abschnitte gegeben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vorwort und Anmerkung</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/</guid>
      <description>Der Ursprungstext stammt von 1676 und diese Übersetzung stammt von 1776. Der Text ist eine theologische Verteidigungssrift. In dem Text erörtert der Autor Robert Barclay die Überzeugungen der Quaker und versucht Kritik daran zu entkreftet. Bei dem text sollte man deshalb die Folgenden Dinge bedenken und im Hinterkopf behalten:
Erstens Robert Barclay verteidigt sich gegen Kritik seiner Zeit. Es könnte sein, das die Positionen die dabei anderen Konfessionen zugeschrieb werden, heute keinen bestand mehr haben, den auch die anderen Konfessionen haben sich weiter entwickelt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_02/</guid>
      <description>Dieweil ich mir nun vorgenommen habe, dasjenige, was die wahre und wirkliche Erkenntnis betrifft, welche das ewige Leben mit sich führt in diesen Sätzen dazutun, so habe ich, und zwar mit Wahrheit, behauptet, daß diese Erkenntnis auf keine andere Weise erlangt wird, und das niemand einigen wahren Grund zu glauben habe, daß er solche erlangt habe, der ihn nicht durch die Offenbarung des Geistes Gottes besitzt.
Die Gewissheit dieser Wahrheit ist so unwidersprechlich, daß sie von den allerverständigsten und berühmtesten Bekennern der Christlichen Religion zu aller Zeiten zugestanden worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_02/</guid>
      <description>Denn ob wir schon die Bücher der H. Schrift für himmlische und göttliche Schriften erkennen; ob wir schon zugesthen, daß ihr Gebrauch der Kirche Christi sehr tröstlich und nötig sei; ob wir uns schon darüber verwundern, und den Herrn für seine wunderbare Fürsebung preisen, daß er diese Schriften, durch, eine so lange Nacht des Abfalls, so rein und unverfälscht erhalten, damit sie ein Zeugnis der Wahrheit, auch wider die Gottlosigkeit und Greuel derjenigen selbst sein möchten, deren er sich als Werkzeuge zu ihrer Erhaltung bedienet: So, daß sie soldie bewahret, ein Zeuge wider, sie selbst zu sein; ob wir schon, sage ich, dieses alles zugestehen, so können wir sie doch nicht den gewichtigsten Haupt-Ouell aller Wahrheit und Erkenntnis noch auch die erste und richtigste Regeldes Glaubens und Lebens nennen, weil der gewichtigste Haupt-Quell die Wahrheit selbst sein muß, das ist, derjenige, dessen Gewißheit und Ansehen auf keinem andern berubet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_02/</guid>
      <description>Was das erste anlangt, so will ich mich in die mancherley spikfindigen Meinungen, welche viele von des Ádams Zustande vor dem Fall begen, keineswegs vertiefen. Genug, daß darinnen alle einig sind, daß er sich dadurch nicht nur aller Glückseligkeiten des äußerlichen Menschen verlustig gemacht, sondern auch in Ansebung der wahren Gemeinschaft, und vertrauten Umgangs, so er mit Gott gehabt, in den erbärmlichsten Zustand verseket. Dieser unschägbare Verlust, den er dadurch erlitten, war ihm schon in dem göttlichen Befehl vorher angedeutet worden: Denn welches Tages du davon isfest, wirst du des Todes sterben, 1 Buch Mose.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_02/</guid>
      <description>zu erst ist sie Gott höchst nachtheilig, weil sie ihn zum Urheber der Sünden macht, welches doch seiner Natur am allermeisten zuwider ist. Ich weiß zwar gar wohl, daß diejenigen, so diesen Grundstaz
behaupten, diese Folge leugnen, allein dieses ist nur eine blosje Teuscherei), indem solches ganz ungezwungen und natürlich aus ihrer Lehre folgt, und kommt eben so lächerlich heraus, als wenn einer hartnäckigt leugnen wolte, daß eins und zwei drey macht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_02/</guid>
      <description>Daß diese Lehre von der Rechtfertigung in der Römischen Kirche gewaltig verfälscht worden, und noch ist, wird von uns gar nicht in Zweifel gezogen. Obschon unsere Widersacher (welche, aus Mangel besserer Beweise, öfters ihre Zuflucht zu Lügen nehmen) kein Bedenken tragen, uns, in Ansehung dessen, mit Päpstlern zu beschmitzen, mit was vor Wahrheit aber, wird hiernach erhellen. Denn von ihrem Merito ex condigno oder Verdienst der Mitwürdigkeit, welches sonder Zweifel, besonders vor luthers Zeit, eine sehr verbreitete Lehre der Römischen Kirche war, will ich eben nicht viel sagen; obschon die meisten neueren Seribenten 1 unter ihnen, zumal in ihren Streitigkeiten mit den Protestanten, solches zum Teil leugnen, zum Teil solchem ein Mäntelchen umzuhängen versuchen, und die Sache deshalb einzufädeln scheinen, als ob sie nur Fortpflanzer und Verteidiger der guten Werke waren, welche von dem andern Teil geleugnet werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kapitel 1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/01/</guid>
      <description>“Da die höchste Glückseligkeit in der wahren Erkenntnis Gottes besteht, [&amp;hellip;] so ist der wahre und richtige Verstand, den man sich von dem Ursprung und Grund dieser Erkenntnis zu machen hat, das Allernotwendigste [&amp;hellip;].”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Von der innerlichen und unmittelbaren Offenbarung.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/</guid>
      <description>Zusammenfassung Weil niemand den Vater Kennt, denn nur der 1 Sohn, und wem es der Sohn will offenbaren, die Offenbarung des Sohnes aber in und durch den heiligen Geist geschieht; So ist es das Zeugnis des Geistes allein, wodurch die wahre Erkenntnis Gottes jederzeit offenbart worden, noch offenbart wird, und nur allein offenbart werden kann. Denn gleichwie derselbe durch die Bewegung seines Geistes das Chaos, oder den vermischeten ungestalteten Klumpen dieser Welt, in diejenige wunderbare Ordnung verwandelte, in welcher sie sich anfangs befand, und den Menschen machte, daß er eine lebendige Seele ward, dieselbe zu beherrschen und darinnen zu regieren; Also hat er sich auch durch die Offenbarung eben dieses Geistes den Menschenkindern, sowohl denen Erzvätern und Propheten als auch Aposteln und Evangelisten, jederzeit zu erkennen gegeben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_03/</guid>
      <description>Daß diese gewisse und unzweifelbare Lehrart von der wahren Erkenntnis Gottes abgebracht worden, ist kein geringer Kunstgriff des Teufels gewesen, das menschliche Geschlecht sich und seinem Reich unterwürfig zu machen. Denn nachdem das Licht des Evangelium und die Vortrefflichkeit der Christlichen Religion sich über einen guten Teil der Welt ausgebreitet, und die dicken Nebel der heidnischen Lehre von der Vielheit der Götter zertrieben hatte, so bließ die höllische Schlange, als sie sah, es sei keine Wahrscheinlichkeit mehr, die Welt auf solche Art länger zu betören, dem Menschen eine falsche Erkenntnis des wahren Gottes ein, daß er sich angelegen sein ließ, Gott auf eine unrechte Weise zu suchen, und überredete ihn, daß er mit einer solchen Erkenntnis zufrieden sein möchte, die er aus eigenem Wirken erlangt, und die ihm nicht von Gott gelehrt worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_03/</guid>
      <description>Drittens, dasjenige, was den Christen zu einer Regel oder Nichtschnur, zu einem Wegweiser und Führer gegeben ist, das muß notwendig so vollkommen sein, daß es klar und deutlich zeige, und sie leite und regiere, wie sie sich in allen Dingen und bei allen vorfallenden Begebenheiten verhalten sollen.
Nun kommen aber, in Ansehung ihrer Umstände, viel hundert Dinge vor, die diesen oder jenen Christen insbesondere angehen, weßwegen keine besondere Regel in der Schrift gegeben isi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_03/</guid>
      <description>Ich könnte mich auch hier noch eines andern Beweistlums aus diesen Worten des Apostels !. Cor. 2, bedienen, wo er dem natürliden Menschen alle Erkenntnis in göttlichen Dingen schlechterdings abspricht. Weil ich aber bereits zu Anfang des zweiten Satzes von diesem Spruch aus der Schrift gehandelt habe, so will ich es allier nicht wiederholeil. Weil aber die Socinianer und andere melir, die das Licht des natürlichen Menschen, oder das natürliche Licht im Menschen, so groß machen und erheben, allerhand Einwürfe wider diesen Spruch vorbringen, so kan ich nicht unbin, solchen, ehe ich weiter gehe, erst aus dem Wege zu räumen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_03/</guid>
      <description>Zweitens ist diese Lehre Gott nachtheilig, weil Gott solchergestalt Gefallen am Tode des Sünders haben, ja wollen müsste, daß viele in ihren Sünden sterben sollten, welches dody diesen Schrift-Stellen gerade zuivider läuft, Ezech. 33,11. 1. Tim. 2,3. 2 Pet. 3,9. Denn wenn er die Menschen nur bloß zu diesem Ende geschaffen, daß er seine Gerechtigkeit und Allmacht an ihnen erweise, wie diese Leute behaupten; und wenn er zu Bewerkstellung desselben ihnen nicht nur die Mittel, Gutes zu tun, entzogen, sondern auch das Böse vorber beschlossen, daß sie hincin fallen möchten, und er sie zu großen Sünden neige und zwinge, so muß er gewisslich Gefallen an ihrem Tode haben, und wollen daß sie sterben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_03/</guid>
      <description>So sagen wir dann, erstens, wie aus der Erklärung des vorigen Satzes erhellt, allen natürlichen Kräften, und allem natürlichen Vermögen in uns selbst, ab, um uns aus dem verlorenen und gefallenen Zustand, und der ersten verdorbenen Natur hinaus zu helfen; und bekennen, daß, gleichwie wir von uns selbst nichts zu tun vermögend sind, das gut ist, deshalb wir auch durch keine eigene Werke weder die Vergebung der Sünden, noch die Rechtfertigung, so, daß wir solche verdienten, oder als eine Schuldigkeit von Gott empfingen, zuwege bringen können; sondern wir bekennen, daß alles von und aus seiner Liebe fließt, welche die Quelle und Grundursache ist, daß wir ihm angenehm sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kapitel 2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/02/</guid>
      <description>“Weil niemand den Vater Kennt, denn nur der Sohn, und wem es der Sohn will offenbaren, die Offenbarung des Sohnes aber in und durch den heiligen Geist geschieht; So ist es das Zeugnis des Geistes allein, wodurch die wahre Erkenntnis Gottes jederzeit offenbart worden, noch offenbart wird, und nur allein offenbart werden kann.”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_04/</guid>
      <description>Immittelst wolle man mich nicht deshalb verstehen, als ob ich diesen andern Mitteln der Erkenntnis alien Nutzen und Diensi absprechen wolte, den sie unter den Menschen haben können. Es sei ferne von mir, das ich deshalb urtheilen sollte; wie in dem folgenden Saz von der Seil. Schrift auch deutlidier erhellen wird. Die Frage ist nicht, was nützlich oder behülflich sein mag, sondern was unumgänglich notwendig ist. Es können viele Dinge zu Beförderung eines Werks beitragen, welche doch nicht eben die Hauptsache sind, die da macht, daß solches Werk von statten geht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Von der heiligen Schrift.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/</guid>
      <description>Zusammenfassung Von diesen Offenbarungen des Geistes Gottes, so den Heiligen geschehen, haben die Schriften der Wahrheit ihren Ursprung, welche in sich begreifen;
Aus diesen Offenbarungen des Geistes Gottes, so den Heiligen geschehen, sind die Schriften der Wahrheit hervor gekommen, welche in sich begreifen,
Eine getreue historische Erzählung der Taten des Volks Gottes, zu verschiedenen Zeiten, mit vielen sonderbaren und merkwürdigen Umständen der göttlichen Vorsehung, so dieselben begleitet.
Eine prophetische Nachricht von allerhand Dingen, davon einige bereits geschehen, einige aber noch zukünftig sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_04/</guid>
      <description>Dasjenige kan, lektens, nicht die gewichtigste Regel und Richtschnur sein, welches sich nicht insgemein auf ein jedes insbesondere erstrecket, das solches nötig hat, die erwünschte Wúrkung hervor zu bringen; und von dessen Gebrauch viele, die dod) zur sichtbaren Kirche gehören, ja, mit gutem Grund für Auserwählet zu achten, (wegen eines unschuldigen und unsündliden Gebrechens, oder einer natürlichen, jedoch unschädlichen und untadelhaften Unvollkommenheit) notwendiger Weise und zwar entweder gänzlich, oder doch zum wenigsten von dem unmittelbaren Gebrauch desselben, ausgeschlossen sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_04/</guid>
      <description>Aber auf den andern Teil zu kommen, nämlich, daß der böse und verderbte Saanien den kleinen kindern nicht zugerechnet wird, bis sie sich wurklich damit vereinigen. Deßwegen ist am Ende des Satzes selbst eine Ursache aus der Epistel an die Epheser Cap. 2. angeführt worden. Denn dieses sind von Natur Kinder des Zorns, die da wandeln nach dem Fürsten, der in der Luft berrschet, der Geist, der sein Werk hat in den Kindern des Unglaubens.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_04/</guid>
      <description>Drittens ist sie Christo, als unserm Mittler, und der Kraft und fürtreflichkeit seines &amp;lsquo;Evangelium höchst nachtheilig. Denn sie macht sein Mittler-Amt unkräftig, als ob er durch sein Leiden und Sterben die Scheide-Wand nicht völlig niedergerissen, noch auch den Zorn Gottes abgewandt, oder die Liebe Gottes gegen das ganze menschliche Geschlecht zu Wege gebracht hätte; wenn es vorher beschlossen gewesen, daß solche dem grössten Teil der Menschen nicht zu Nutz gereichen folte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_04/</guid>
      <description>zu erst, dass der Gehorsam, das Leiden und der Tod Christi dasjenige ist, wodurch die Seele Vergebung der Sünden erlangt, und die Ursache, wodurch diese Gnade verschafft wird, durch deren innerliche Wirkung Christus innerlich eine Gestalt gewinnt, und die Seele ihm gleich, und deshalb gerecht und gerechtfertigt wird. und in Ansehung dieser Fähigkeit und angebotenen Gnade wird demnach gesagt, daß Gott versöhnet sei. Nicht, als ob er wirklich versöhnt ware, oder wirklich rechtfertige, oder jemand vor gerecht halte, so lange er in seinen Sünden würklch, unrein und ungerecht bleibt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kapitel 3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/03/</guid>
      <description>“[Die Bibel ist] Eine getreue historische Erzählung der Taten des Volks Gottes, zu verschiedenen Zeiten, mit vielen sonderbaren und merkwürdigen Umstanden der göttlichen Vorsehung, so dieselben begleitet. [&amp;hellip;] Nichts destoweniger, weil sie nur eine Anzeige der Quelle, und nicht die Quelle selbst sind, so sind auch nicht für den Hauptgrund aller Wahrheit und Erkenntnis, oder für die gleiche, ebenmaßige und erste Richtschnur des Glaubens und des Lebens zu halten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_05/</guid>
      <description>Was das erste betrifft, daß nämlich keine Erkenntnis des Vaters ist, ausser durch den Sohn, wird solches keines weitläuftigen Beweises bedürfen, weil es auf die klaren Worte der Schrift gegründet, und deswegen ein geschicktes Mittel ist, die übrigen Beweisthúmer heraus zu ziehen.
Denn der unendliche und allweise Gott, der der Grund, die Wurzel, und die Quelle aller Wirkung ist, hat alle Dinge durch sein ewiges Wort und Sohn gewirkt. Dieser ist dasjenige Wort, welches (Joh.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_05/</guid>
      <description>Wenn man mich nun fraget, ob ich denn die Schrift hierdurch ganz ungewiss und unnütz zu machen gedenke?
So antworte ich, ganz und gar nicht. Der Satz selbst weist aus, wie hoch ich selbige schage. Und wenn dem Geist, von weldjem sie herrülyret, derjenige Platz nur eingeräumet wird, den ihm die Schrift selbst gebietet, so will ich der Schrift den andern Platz willig abtreten, welches so viel ist als sie selbst verlangt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Von dem Zustand des Menschen in dem Fall.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/</guid>
      <description>Zusammenfassung Ale Nachkömmlinge Adams, (oder, das ganze 1 menschliche Geschlecht) beides Juden und Heiden, sind dem ersten (oder irdischen Menschen) nachgefallen, aus der Art geschlagen und gestorben, der Empfindung (oder Fühlung) dieses innerlichen Zeugnisses, oder göttlichen Samen beraubt, und der Gewalt, Natur und Samen der Schlange, den sie in der Menschen Herzen aussähet so lange sie in diesem natürlichen und verderbten Zustande verharren, unterworfen. Daher kommt es, daß nicht nur ihre Worte und Werke, sondern auch alle ihre Gedanken, ihr Dichten und Trachten böse sind, in den Augen Gottes, immerdar, weil solche von diesem verderbten und bösen Samen herrühren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_05/</guid>
      <description>Nachdem ich nun bisher gezeigt, wie ungereimt diese Meinung sei, so will ich die Ursachen noch ein wenig untersuchen, welche deren Urheber deswegen anführen.
zu erst, sprechen sie, war Adam das Gaupt und der Stamm Vater des ganzen menschlichen Geschlechts, und deshalb haben alle Menschen in ihm gesündigt, weil sie in seinen Lenden waren. Und deswegen führen sie den Spruch aus Röm.5,12. an
Deshalb wie durch einen Menschen die Sünde ist Eommen in die Welt, und der Tod durch die Sünde, und ist deshalb der Tod zu allen Menschen hindurch gedrungen, dieweil sie alle gesündigt haben, 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_05/</guid>
      <description>Sechstens ist diese Lehre auch dem menschlichen Geschlecht hoch i nachtheilig. Denn sie versetzt dasselbe in einen weit Zustand, als der ist, in welchem sich die Teufel in der Hölle befinden. Masen diese chemals in einer Fähigkeit gestanden, nicht zu fallen, und leiden nur wegen ihrer eigenen Schuld. Dahingegen, nach dieser Lehre, viele Millionen Menschen, wegen des Adams Sünde, ewig gequälet werden. davon sie doch weder etwas gewußt, noch auch etwas dazubeigetragen haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_05/</guid>
      <description>Was das erste anlangt, beweise ich solches aus Röm. 3,25, welchen Gott hat fürgesteller zu einem Gnaden-Stuhl durch den Glauben in seinem Blut, damit er die Gerechtigkeit, die für ihm gilt, darbiete, in dem, daß er Sünde vergebiet, welche bis anhero blieben waren unter göttlicher Gedult, (oder, wie es eigentlich beißt: seine Gerechtigkeit wegen Vergebung der vergangenen Sünden durch die Verschonung Gottes an den Tag zu legen.) Hier stellet der Apostel vor Augen, wie weit sich die Kraft des Todes Christi erstrecke und zeigt, daß Dadurch, und durch den Glauben daran, Vergebung der vergangenen Sünden erhalten werde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_06/</guid>
      <description>Nachdem ich nun deshalb diesen ersten Grund fest gestellt habe, wende ich mich zu dem zweiten, daß nämlich keine andere Erkenntnis des Sohnes sei, als durch den Geist; oder, daß die Offenbarung des Sohnes Gottes durch den Geist geschieht.
Wobei zu merken ist, daß id; allezeit von der seligmachenden, gewissen und nötigen Erkenntnis Gottes rede; und daß solche auf keine andere Weise, als durch den Geist, crlanget werden kan, erhellt auch aus vielen klaren Schrift-Stellen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_06/</guid>
      <description>So haben wir dann gezeigt, wie nützlich und dienlich die beilige Schrift, in Ansehung der vorhergedachten Punkte, in der Kirche Gottes sei, wenn sie durch Leitung und Beistand des Geistes, recht gebraucht wird. Daher wir dieselbe für eine Neben-Regel halten. Da über dieses fast von allen zugestanden wird, daß sie, durch Eingebung des heiligen Geistes geschrieben, und daß die Irrtümer, die sich vielleicht durch die Verderbniß der Zeiten könnten einigeschlichen haben, keineswegs von solcher Wichtigkeit sind, daß nicht ein zulängliches klares Zeugnis, in Ansehung aller wesentlichen Stücke des Christlichen Glaubens, übrig geblieben wäre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Von der allgemeinen Erlösung durch Christus, und von dem heilsamen geistlichen und übernatürlichen Licht, das alle Menschen erleuchtet hat.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/05/</guid>
      <description>Zusammenfassung Gott, der keinen Gefallen am Tode des Sünders hat, sondern will, daß er sich bekehre und lebe, hat, nach seiner unendlichen Gütigeit, die Welt deshalb geliebt, daß er seinen eingeborenen Sohn zum Licht gegeben, auf daß alle, die an ihn glauben (Joh. 3,16. 1) das ewige Leben haben sollen. Dieses Licht erleuchtet alle Wienschen, die in diese Welt kommen, und offenbart alles, was strafbar ist (Ephes.5,13 2). Es lebrt alle Gerechtigkeit, Mäßigung und Gottseligkeit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_06/</guid>
      <description>Diese Lehre von der allgemeinen Erlösung, oder dat Christus für alle Menschen gestorben, ist wegen des ausdrücklichen Zeugnisses der Schrift an sich selbst so klar, daß kaum ein anderer Artikel des Christlichen Glaubens so oft, fu deutlich und so nachdrücklich behauptet ist. Sie ist dasjenige, um deffent willen die Predigt von Christo mit Wahrheit das Evangelium, oder die Ankündigung einer frälichen Bottschaft an alle, genennet wird. Also verkündiget der Engel die Geburt und Ankunft Christi denen Hirten, Luc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_07/</guid>
      <description>Das dritte, so wir behaupteten, war dieses, daß sich Gott seinen Kindern durch den Geist jederzeit selbst geoffenbarer habe.
Die Wahrheit dieses Beweises dazutun, darfman nur die Art und Weise betrachten, auf welche sich Gott seinen Geschöpfen vom Anbeginn offenbart hat, so wird derselbe allezeit dahinaus lauffen. Die allererste Staffel hiervon wird von Mose beschrieben, im 1.Mos. 1,2. Und der Geist Gottes schwebete auf dem Waffer. Verhoffentlich wird niemand leugnen, daß Gottes Umgang mit dem Menschen von Adam an bis auf Mosen auf keine andere Weise als durch die unmittelbare Offenbarung seines Geistes geschehen sei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Von der allgemeinen Erlösung durch Christus, und von dem heilsamen geistlichen und übernatürlichen Licht, das alle Menschen erleuchtet hat.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/</guid>
      <description>Zusammenfassung Nach welchem Grundsatz werden alle Einwürfe wider die Allgemeinheit des Todes Christi leichtlich aufgelöst. So hat man auch nicht nötig, seine Zuflucht erst zum Dienst der Engel und derjenigen andern wunderbaren Mittel zu nehmen, deren sich Gott, ihrem Vorgeben nach, zu Offenbarung der Lehre und Geschichte des Leidens Christi bei denen bedienen soll, welche die erste allgemeine Gnade recht gebraucht haben, und an solchen Ortn der Welt leben, wo die äußerliche Predigt des Evangelium unbekannt ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_07/</guid>
      <description>Wenn wir über dieses die Zeugnisse der Schrift bei dieser Materie ansehen, so frage, wo ein einziger Spruch in der Bibel steht, der auch nur zu versieben gebietet, daß Christus nicht für alle gestorben. ley? Hingegen finden sich verschiedene Schrift-Stellen, darinnen das Gegentiseil mit klaren und deutlichen Worten ausgedrucket ist, als 1 Tim.2,1.+3.+4.+6. So ermahne ich nun, daß man für allen Dingen zuerst thue Bitte, Gebet, Súrbitte und Danksagsung für alle Tienschen, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_07/</guid>
      <description>Ihr erster Einwurf wird gemeiniglich aus Jesaiá 8, 20. Hergenommen. Nach dem Gesetz und Zeugnis, werden sie das nicht sagen, so wers den sie die Morgen-Röthe nicht haben. (Oder wie es nach dem Englisden beisset: Haciy dem Befes und Zeugnis, wenn sie nicht nach diesem Wort reden, so rubret es daher, daß kein Licht in ihnen ift.) Nun behaupten sie, dieses Gefeß, dieses Zeugnis und dieses Wort sei die Schrift.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kapitel 6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/06/</guid>
      <description>Wir gestehen ganz gerne, daß diese Wissenschaft und Erkenntnis sehr nützlich und heilsam ist, wir sagen nur, daß dieselbe solchen, denen sie Gott der Herr selbst vorenthalten hat, nicht unumgänglich nötig sei. Denn solche können des Geheimnisses seines Todes teilhaftig gemacht werden, (ob sie schon von der Historie nichts wissen,) wenn sie seinem Samen und Licht Raum geben, (ihr Herz zu erleuchten,) in welchem Lichte die Gemeinschaft mit Vater und Sohn genossen wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_08/</guid>
      <description>Das vierte Stück, so wir bekräftigten, 1 war dieses, daß diese Offenbarung ehemals das Object, oder der Gegenstand gewesen, wonach die Heiligen ihren Glauben gerichtet.
Dieses wird nun gar leichtlich daraus abzunehmen sein, wenn wir beschreiben, was der Glaube eigentlich sei, und dessen Object oder Gegenstand, wonach er sich richtet, betrachten. Wir wollen uns hierbei keineswegs in die spitzfindigen und mancherlei fürwizigen Grillen der Schul-Gelehrten vertieffen, sondern bei den klaren und ausdrücklichen Worten des Apostels Pauli bleiben, der denselben Hebr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_08/</guid>
      <description>Ihr Dritter Einwurf ist aus diesen Worten gezogen, Ap. Gesch. 17, II. Diese waren edler, als diejenigen in Thessalonicha, weil sie das Wort mit willigem Gemüt aufnahmen, und täglich in der Schrift forscheten, ob sichs deshalb verhielte.
Hier, sprechen sie, werden die Berrhoenfer gelobet, daß sie in der Schrift geforschet, und solche zu ihrer Kichtschnur gemacht haben.
Antwort; daß die Schrift entweder die gewichtigste oder einzige Regel und Richtschnur sei, wird hier: aus keinesweges folgen; so wird auch ihr Forschen in der Schrift so wenig, als daß sie deswegen gelobet werden, dergleichen mit sich bringen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_08/</guid>
      <description>Dieses wird sehr nachdrücklich bekräftigt Hebr. 2,9.1 in diesen Worten: Den aber, der eine Kleine Zeit der Engel gemangelt hat, sehen wir, daß es Jesus ist, durch Leiden des Todes gekrönet, mit Preiß und Ehren, auf daß er von Gottes Gnaden für alle den Tod schmeckt, (oder wie es im Englischen nach dem Griechischen heisset: Áber wir sehen Jesum, der ein wenig niedriger gemacht wurde, als die Engel, wegen Erduldung des Todes mit Herrlichkeit und Ehren gekrönet, daß er durch die Gnade Gottes den Tod für einen jedweden Menschen schmecken möge.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Von der Rechtfertigung.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/</guid>
      <description>Zusammenfassung So viele diesem Licht nicht widerstehen, sondern solches auf und annehmen, in denen wird es eine heilige, reine, und geistliche Geburt, welche Heiligkeit, Gerechtigkeit, Reinheit und alle andere Gott wohlgefällige und selige Früchte hervor bringt; und gleichwie wir durch diese heilige Geburt, nämlich Jesus Christus, der in uns eine Gestalt gewinnt, und sein Werk in uns wirkt, geheiligt werden; deshalb werden wir auch vor Gott gerechtfertigt, nach des Apostels Worten: Ihr seid abgewaschen, ihr seid geheiligt, ihr seid gerecht worden durch den Namen des Herren Jesus, und durch den Geist unseres Gottes, 1 Cor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kapitel 7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/07/</guid>
      <description>07.02 Die Katholiken glauben, das der Papst und der Klerus die Verdienste von Jesus Christus an die Gläubigen verteilen können. Mit hilfe von Ritualen und Walfahrten. Diese lassien Sie sich dann auch noch bezahlen.
Es ist war richtig das die Lutheraner diese Praxis kritisieren. Aber sie irren darin, das Sie behaupten durch den Opfertod Jesu, währen alle zurückligenden und zukünftigen sünden getilgt.
Zitat:
Die Protestanten sagen, daß sie durch das Verdienst und Leiden Christi Vergebung der Sünden erlangen, und vor Gott gerechtfertigt werden, nicht durch Eingissung der Gerechtigkeit, sondern durch Vergebung ihrer Sünden, und dadurch, daß er (Gott) sie als gerecht achte und annehmen indem sie sich durch den Glauben auf ihn und seine Gerechtigkeit verlassen, so werde ihnen solcher Glaube, nicht als das Werk des Glaubens, zur Gerechtigkeit zugerechnet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_09/</guid>
      <description>1
Was serner als streitig zu betrachten vorfallet, ist dasjenige, was wir teßtens behauptet haben, daß nämlich derfelbe Geist noch immer, bis auf diesen Tag, der Gegenstand bleibe, auf welchen die Heiligen ihren Glauben richten. Viele werden mit uns in demjenigen, was wir vorher gemeldet, übereinstimmen, die hierinnen von uns unterschieden sind.
Nichts desto weniger findet sich ein sehr starker Besweiß, der die Wahrheit dieses Vorgebens bekräftigt, und in dem Satz selbst enthalten ist, nämlich, daß der Gegenstand, worauf die Heiligen ihren Glauben richten, zu allen Zeiten einerlei ist, ob er schon uns ter verschiedenen Einrichtungen oder Ordnuns gen des Beyls vorgehalten worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_09/</guid>
      <description>Der letzte Einwurf, und welcher, dem ersten Ansehen nach, am wichtigsten zu sein scheint, ist dieser:
Wenn die Schrift nicht die richtigste, gewichtigste und einzige Richtschnur ist, so würde folgen, daß die Schrift nicht vollständig, noch auch der Canon oder die Regül erfüllt wäre. Und wenn die Menschen jetzt noch unmittelbar durch den Geist geleitet und regieret werden, so mögen sie neue Schrift hinzutun, so mit der alten in gleichem Ansehen steht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Von der Vollkommenheit, oder Möglichkeit nicht zu sündigen.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/</guid>
      <description>Zusammenfassung Bei welchem diese heilige und reine Geburt völlig herfür gebracht ist, bei denselben wird der Leib des Todes und der Sünden gekreuzigt und abgetan, und ihre Herzen mit der Wahrheit vereinigt und derselben gehorsam deshalb, daß sie keinen Eingebungen oder Versuchungen des bösen Feindes Raum geben 1 2 3 4 sondern von wirklicher Sünde und Übertretung der Gebote Gottes frei, und solcher Gestalt vollkommen werden. jedoch lässt diese Vollkommenheit noch immer ein Wachstum zu; es bleibt eine Möglichkeit zu sündigen zurück, wenn das Gemüt nicht auf das fliesegeste und wachsamste auf den Herrn gerichtet ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_10/</guid>
      <description>Dieses will ich mit verschiedenen Gründen beweisen, und zwar erstens aus der Verheissung Christi 1 Joh. 14, 16. Und ich will den Vater bitten, und er soll euch einen andern Tröster geben, daß er bei euch bleibe ewiglich. Und im 17. Vers: Den Geist der Wahrheit, welchen die Welt nicht kan empfahen, denn sie siehet ihn nicht, und Kennt ihn nicht, ihr aber Kennt ihn, denn er bleibt bei euch, und wird in euch sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Von der Beharrlichkeit in der Gnade Gottes, und der Möglichkeit solche wieder zu verlieren.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/</guid>
      <description>Zusammenfassung Obschon diese Gabe und innerliche Gnade Gottes zulänglich ist, die Seligkeit auszuwirken; so kann sie doch bei denen, in welchen ihr widerstanden wird, zur Verdammnis gereichen, gereicht ihnen auch wirklich dazu. Über dieses können solche, in welchem selbe nur zum Teil gewirkt hat, sie zu reinigen und zu heiligen, um sie immer vollkommener zu machen, durch Ungehorsam wieder daraus fallen, und solche auf Mutwillen ziehen, und deshalb am Glauben Schiffbruch leiden 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Von den Kirchen-Dienern, und Hirten der Gemeinen.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/</guid>
      <description>Zusammenfassung Gleichwie durch diese Gabe, oder Licht Gottes alle wahre Erkenntnis in Geistlichen Dingen erlangt und offenbart wird; deshalb wird auch durch die Gewalt und Kraft derselben, nachdem sie in dem Herzen offenbart und empfangen ist, ein jeder wahrer Diener des Evangelium verordnet, zubereitet, und in dem Werk des Dienstes ausgerüstet und erfüllt. Und durch die Leitung, Bewegung und Ziehung dieser Gnade und dieses lichts, muß ein jeglicher Evangelischer und Christlicher Hirte bei seiner Arbeit und bei seinem Werk des Evangelium, so wohl was den Ort betrifft, wo er sein Amt ausrichten, als auch die Personen, denen er fürstehen, und die Zeit, wenn er dienen soll, geleitet und verordnet werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.11</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_11/</guid>
      <description>Es finden sich aber einige, die da zugestehen, 1 Einwurf. daß der Geist die Heiligen noch heut zu Tage leiste und erleuchte, es geschehe aber solches nur subjective auf eine unterwürfige oder blinde Weise, durch Erleuchtung ihres Verstandes, oge sie die in der Schrift aufgezeichneten Wahrheiten verstehen und glauben, keinesweges aber deshalb, daß er diese Wahrheiten dem Gemüch als einen Gegenstand vorstelle, und dieses nennen sie medium incognitum affentiendi, als dessen Wirkung ein Mensch weder empfinden, noch deren gewiss seiu kan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11. Von dem Gottesdienst.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/</guid>
      <description>Zusammenfassung Aller wahre und angenehme Gottesdienst wird durch, die innerliche und unmittelbare Bewegung und Neigung seines eigenen Geistes vollbracht, welche weder an Ort, noch Zeiten, noch auch an Personen gebunden ist. Denn ob wir ihn schon allewege verehren sollen, weil wir in steter Furcht vor ihm wandeln müssen; so dürfen wir es doch nach der äußerlichen Bedeutung desselben im Gebet, Lob und Predigten nicht verrichten, wo und wenn wir wollen, sondern wo und wenn wir, durch die geheimen Eingebungen seines Geistes, in unsern Herzen dazu bewegt werden, welche Gott erhört und annimmt, der niemals unterlässt, wenn es nötig ist, dazu anzutreiben, davon er selbst der einzige geschickte Richter ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.12</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_12/</guid>
      <description>Der dritte Haupt-Schluß ist aus diesen 1: Worten Johannis heraus gezogen, 1 Joh. 2,27. Und die Šalbung, die ihr von ihm empfangen habt, bleibt bei euch, und dürfer nicht, daß euch jemand lehre, sondern wie euch die Salbung allerlei lehrt, so ists wahr, und ist keine Lügen, und wie sie euch gelehrer hat, so bleibt bei demselbigen.
zu erst, konte dieses nicht ein specialer, besonderer 2 und ausserordentlicher Vorzug sein, sondern etwas, so allen Heiligen gemein ist, ireil es ein allgemeiner Brief war, der an alle diejenigen, die zur selben Zeit lebten, gerichtet war.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12. Von der Taufe.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/</guid>
      <description>Zusammenfassung Gleichwie ein Herr und ein Glaube ist; deshalb ist auch
Ephes. 415.
1 Pet. 3,21. eine Taufe welche nicht das Abtun des Unflats
Rom. 6, 4. am Fleisch ist, sondern der Bund eines guten Ges Sal. 31 27. wiffens mit Gott, durch die Auferstehung Col. 2, 12.
3, 30. JËsu Christi. Und diese Taufe ist eine reine und geistliche Taufe, nämlich die Taufe des Geistes und Feuers, durch welche wir mit ihm begraben werden, auf daß wir, wenn wir von unsern Súns den abgewaschen und gereiniger sind, in einem 2Cor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.13</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_13/</guid>
      <description>Der gewöhnlichste Einwurfist, daß diese 1 Offenbarungen ungewiss wären. Allein, dieses giebt bei den Widersprechern eine große Unwissenheit zu erkennen. Denn wir maden einen Unterscheid zwischen der Theli und Hypothesi, der Proposition und Supposition, oder dem allgemeinen Sak, und einem eigenen besondern Lehr-Satz oder Grund. Denn ein anders ist, behaupten, daß die wahre und unzweifelbare Offenbarung des Geistes Gottes gewiss und unbetrüglich ist, und wieder ein anders, wenn man behauptet, daß diese oder jene besondere Person, dieses oder jenes besonderes Volk, in dem, was sie reden oder schreiben, auf eine unbetrügliche Weise durch diese Offenbarung geleitet werde, weil sie bekräftigen, daß sie dergestalt durch, die innerliche und unmittelbare Offenbarung des Geistes geleitet werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13. Von der Gemeinschaft, Geniesung oder Teilhaftigwerdung des Leibes und Bluts Christi.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/</guid>
      <description>Zusammenfassung Die Gemeinschaft des Leibes und Bluts Christi 1 Cor. 10,
ist etwas Innerliches und Geistliches, welches die Cheilhaftigwerdung seines Fleisches und Blutes Joh.6,32. ist, durch, welche der innerliche Mensch in den Herzen derer, in welchen Christus wohnt, tägs lich genähret wird. Hiervon war das Brodbre: 1 Cor. 5,8. chen, dcssen sich Christus mit seinen Jüngern bedies nete, eine Figur und Abbildung, welches auch dies jenigen in der Kirche, um der Schwachen willen, einige Zeit lang beihielten und gebrauchten, wels che das Wesen oder die vorgebildete Sache selbst empfangen hatten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.14</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_14/</guid>
      <description>Ob ich schon die leichtfertigen Handel, so Wiedertäufern zu Münster nachgesagt werden, von Herzen verabscheue, so erkühne ich mich dennoch, wenn wir dasjenige, was in der Tat wirklich geschehen und vorgegangen, betrachten, dieses zu sagen, daß von denen, die sich auf die Tradition, auf die Schriftten und Vernunft berufen, eben so bófe, wo nicht noch ärgere Dinge verübet worden. Inmassen sie ausdrücklich bekräftigen, daß sie durch diese Regeln dazu bemächtiget wären; man erinnere sich nur der Unrube, der Empörungen und Kriege, des erschröcklichen Blutvergiessens und Elends, womit Europa bloß einige Zeit-Alter her geplagt worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14. Von der Gewalt der Bürgerlichen Obrigkeit in Sachen, die bloß die Religion und das Gewissen angehen.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/</guid>
      <description>Zusammenfassung Nachdem sich Gott die Macht und Herrschaft über die Gewissen allein vorbehalten hat, als der diesels ben allein recht unterweisen und regieren kan; so Luc. 9,55. ist es keinem andern vergönnet, er stehe auch noch in so großem Ansehen, und habe noch so viel Bots Matth. 7 máßigkeit in dieser Welt, anderer Leute Gewissen 12. 29. zu zwingen. Daher alles Todten, Verjagen, Bes strafen (an Geld, Sjaab und Gütern) gefänglich balten und andere dergleichen Gewaltthätigkeiten,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.15</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_15/</guid>
      <description>Und weil der Geist Gottes der Brunnquell und Ursprung aller Wahrheit und der gesunden Vernunft ist, so haben wir nicht unbillig gesagt, daß er weder dem Zeugnis der Schrift, noch auch der gefunden Vernunft widersprechen kan. dennoch aber folgt, (wie der Schluß dieses Satzes, zu welchem wir ist kommen, selbstausweist) deswegen gar nicht, daß diese göttlichen Offenbarungen entweder dem äußerlichen Zeugnis der Schrift, oder der natürlichen Vernunft des Menschen, als einer edlern und gewissern Regel oder Probierstein, zur Prüfung unterworfen werden müssen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15. Von Begrüssungen, Ergötzlichkeiten, und dergleichen Dingen.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/</guid>
      <description>Zusammenfassung Da der vornehmste Endzweck aller Religion ist, die
Mensihen von dem Geist und eiteln Wandel dies Eph. 5,11.
fer Welt zu erlösen, und in die innerliche Gemeins 1 Petr. 1,
schaft mit Gott einzufülyren; D! wohl uns, und Joh. 5,44.
aber wohl, wenn wir allezeit in seiner Furcht ers Jer. 10, 3. Up. Gesch.
funden werden! Deshalb sind alle die eiteln Gewohnheiten und angenommenen Gebräus che derselben, so wohl in Worten als Werken, von denen, die zu dieser göttlichen Furcht gelans gen, zu verwerfen, zu flichen und zu meiden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.16</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_16/</guid>
      <description>Damit ich mich aber hierbei nicht langer aufhalte, will ich nur noch einen Haupt-Schluß beifügen, und dadurch dartun, daß diese innerliche, unmittelbare, gegenständig Offenbarung, die mir beständig vertheidigt haben, die einzige fichere, gewisse und unbewegliche Grundfeste des ganzen Christlichent Glaubens sei. Wenn dieser Sdluß recht erwogen wird, so wird er verhoffentlich bei allen Christlichen Gemütern einen besondern Nachdruck haben. Es ist derfelbe folgender:
Dasjenige, wozu endlid, alle, die sich zur Christlichen Religion bekennen, sie mögen sein von was vor einer Parthey sie wollen, wenn sie aufs höchste und äusserten getrieben werden, ihre leşte Zufludyt nehmen müssen: Dasjenige, weßwegen und um dessen Willen alle andere Grund-Regeln angepriesen und vor glaubwürdig geachtet werden; und ohne welchem sie, nach der Gegner eigenem Geständniß, ganz und gar von keiner Wichtigkeit sind, dus muß notwendig die einzige wahre, gewisse und unbewegliche Grundfeste des ganzen Christlichen Glaubens sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anhang</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
