<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Extrakt on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/</link>
    <description>Recent content in Extrakt on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Kapitel 1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/01/</guid>
      <description>“Da die höchste Glückseligkeit in der wahren Erkenntnis Gottes besteht, [&amp;hellip;] so ist der wahre und richtige Verstand, den man sich von dem Ursprung und Grund dieser Erkenntnis zu machen hat, das Allernotwendigste [&amp;hellip;].”</description>
    </item>
    <item>
      <title>Kapitel 2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/02/</guid>
      <description>“Weil niemand den Vater Kennt, denn nur der Sohn, und wem es der Sohn will offenbaren, die Offenbarung des Sohnes aber in und durch den heiligen Geist geschieht; So ist es das Zeugnis des Geistes allein, wodurch die wahre Erkenntnis Gottes jederzeit offenbart worden, noch offenbart wird, und nur allein offenbart werden kann.”</description>
    </item>
    <item>
      <title>Kapitel 3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/03/</guid>
      <description>“[Die Bibel ist] Eine getreue historische Erzählung der Taten des Volks Gottes, zu verschiedenen Zeiten, mit vielen sonderbaren und merkwürdigen Umstanden der göttlichen Vorsehung, so dieselben begleitet. [&amp;hellip;] Nichts destoweniger, weil sie nur eine Anzeige der Quelle, und nicht die Quelle selbst sind, so sind auch nicht für den Hauptgrund aller Wahrheit und Erkenntnis, oder für die gleiche, ebenmaßige und erste Richtschnur des Glaubens und des Lebens zu halten.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Kapitel 6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/06/</guid>
      <description>Wir gestehen ganz gerne, daß diese Wissenschaft und Erkenntnis sehr nützlich und heilsam ist, wir sagen nur, daß dieselbe solchen, denen sie Gott der Herr selbst vorenthalten hat, nicht unumgänglich nötig sei. Denn solche können des Geheimnisses seines Todes teilhaftig gemacht werden, (ob sie schon von der Historie nichts wissen,) wenn sie seinem Samen und Licht Raum geben, (ihr Herz zu erleuchten,) in welchem Lichte die Gemeinschaft mit Vater und Sohn genossen wird.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Kapitel 7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/extract/07/</guid>
      <description>07.02 Die Katholiken glauben, das der Papst und der Klerus die Verdienste von Jesus Christus an die Gläubigen verteilen können. Mit hilfe von Ritualen und Walfahrten. Diese lassien Sie sich dann auch noch bezahlen.&#xA;Es ist war richtig das die Lutheraner diese Praxis kritisieren. Aber sie irren darin, das Sie behaupten durch den Opfertod Jesu, währen alle zurückligenden und zukünftigen sünden getilgt.&#xA;Zitat:&#xA;Die Protestanten sagen, daß sie durch das Verdienst und Leiden Christi Vergebung der Sünden erlangen, und vor Gott gerechtfertigt werden, nicht durch Eingissung der Gerechtigkeit, sondern durch Vergebung ihrer Sünden, und dadurch, daß er (Gott) sie als gerecht achte und annehmen indem sie sich durch den Glauben auf ihn und seine Gerechtigkeit verlassen, so werde ihnen solcher Glaube, nicht als das Werk des Glaubens, zur Gerechtigkeit zugerechnet.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
