<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>11s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/</link>
    <description>Recent content in 11s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_00/</guid>
      <description>abzusondern sind: Ob es ihm schon (als er die Zeit Unwissenheit übersehen, in ansehung der Einfalt und Aufrichtigkeit einiger frommen Herzen und seines eigenen unschuldigen Samens weicher unter der Last des Aberglaubens in der Menschen Herzen gleichsam vergraben lag) möchte gefallen haben, die toten und Dürren Gebeine anzublasen, und einiges Atmen oder Seufzen in ihnen zu erwecken und zu erhören, so lange bis es lichter würde, und der Tag heller hervor bräche.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_01/</guid>
      <description>Geborsam besser ist, als Opfer; deshalb ist auch ) kein Opfer angenehm, als ein solches, das nach dem Willen defien, dem es dargebracht wird, geschieht. Weil es aber den Menschen viel leichter ankòminet, nach ihrem Eigenwillen zu opfern, als Gottes Wil len zu gehorchen, so haben sie Opfer ohne Gebor: sam gehäufet. Und da sie Gott zu betrügen vers Die wahre meinen, wie sie es einander selbst machen, so leisten sie Beren.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_02/</guid>
      <description>trachtung gezogen hat, ist er in diesen ungereimten Zers Die Ceres thum hinein gerennet. Ob schon der geistliche Gots unter dem tesdienst, sonder Zweifel, von manchen unter dem Ges Gefer mas reß in großer Einfalt beobachtet worden sein mag; ro wesentliche folgt doch nicht, daß es kein Aberglaube sein würde, Stücke des alle solche Zeremonien zu gebrauchen, deren sie sich wahren
bedienten, die von Gott denen Juden verordnet was dienfts. ren, nicht als ob sie bei dem wahren Gottesdienji an</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_03/</guid>
      <description>tes zusammen komme. Dieweil, so lange wir mit digteit der . dieser äußerlichen Hütte bekleidet sind, es nötig ist, fünfte. cine vereinigte und sichtbare Gemeinschaft zu unterhalten, und ein äußerliches Zeugnis für Gott abzulegen, und einander dem Angesicht nach zu sehen, daß wir so wohl dem Leibe als Geist und Gemüt nach zus sammen fommen, und vereinigt sind. Denn wenn solche innerliche Liebe und Einigkeit des Geistes dabei zugegen ist, gereicht solches nicht wenig zu Aufmuns terung und Erfrisdung der Heiligen.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_04/</guid>
      <description>Tag der Woche zu eben diesem Ende und aus eben diesen Absichten geseiret haben. Also finden wir uns aus diesen Ursachen sattsam bewegt, solches zu tun, ohne daß wir erst nötig haben, auf eine abergläubis sche Weise eine andere Ursache aus der Schrift zu erzwingeri. Denn daß solche nicht darinnen zu fins den ist, das haben nicht nur viele unter den Protestans tén, sondern auch Calvinus selbst, über das vierdte Gebot sattsam dargetan.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_05/</guid>
      <description>Menschen Gebet unter ihnen erhört worden, oder Gott angenehm gewesen wäre; deshalb wollen wir hins gegen auch andern Teils nicht so unbehutsam sein, und schlieffen, daß, weil Gott solches erbóret, und sich ihrer erbarmet, wir deswegen in diesen Jrrthús mern und Dunkelhjeit fort tappen, und nicht aus Bas bel ausgehen sollten, nachdem uns solches von Gott entdecket worden ist. Ich glaube, daß die päbstische Die pdb ftia messe und die Vespern, was das Wesen selbst an- und Ders langet, eine absdeuliche Abgösterey und Aberglauk pern.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_06/</guid>
      <description>Geistes Gottes werden empfunden und ihr Ausfluß verspühret. Gleichwie nun hieraus Worte der Ers klärung, Gebet oder Lob entspringen, und hervorkoms men; deshalb wird der angenehme Gottesdienst
, der die Gemeine erbauct, und Gott wohlgefällig ist, ers kannt. Hier febet niemand dem Geist Gottes ges wisse Grenzen und Schranken, oder bringt sein eis genes erdichtetes und zusammengestoppeltes Zeug hers fúr; sondern ein jeder spricht dasjenige aus, was ihm der Herr ins Herz gebietet, nicht nach des Menschen Dessen Willen und Weisheit, sondern in der Gewißbeit herrliche und Beweisung des Geistes und der Rraft.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_07/</guid>
      <description>Harren eigenen Weisheit des Menschen nichts so sehr entges auf Gott, wie es er: gen sein kan, als dieses stille Sarren auf Gott; balten deshalb kann es auch von dem Menschen weder erhalten, wird.
noch recht begriffen werden, als in so ferne er seine eis gene Weisheit und seinen Eigenwillen niederleget, und zufrieden ist, Gott völlig unterworfen zu sein. Und deshalb kann es von niemand gepredigt, erlangt oder geleistet werden, als von solchen, welche keine äußerliche Zeremonie, keine Beobachtung, und keine Worte, ja, nicht die besten und reinsten Worte, auch nicht einmal die Worte der Schrift, ilyre mühseligen und beladenen Seelen zufrieden zu stellen, vermögend sind.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_08/</guid>
      <description>wird, und man sich ohne Unterlaß dazu halt, so wird sie einem endlich ganz leicht, ob sie schon dem natúrs lichen Menschen anfangs sehr fauer ankommt, dessen herum schweifende Gedanken und zerstreueten weitlis chen Begierden nicht so leicht zum Stilscyweigen zu bringen sind. Dannenbero lässt der Herr östers, wenn sich einige zu ihm kelyren, und ein wahres Vers langen haben, auf ihn zu barren, aber doch wegen der Unbeständigkeit ihres Gemüts große Schwärigkeit darinnen finden, seine Fraft, aus Herablassung und Mitleiden, auf eine stärkere und gewaltigere Weise hervor brechen.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_09/</guid>
      <description>innerlich zum Wort und zur Gabe der Gnade famms len, von welcher derjenige, so andern das Wort vors hält, Kraft dazu empfängt, Und diejenigen, so jus hören, erlangen dadurch) eine Fähigkeit, das Røjtlis che von dem Unwertben, und das Wichrige von dem Wichtigen zu unterscheiden, und nicht über Hals und Kopf zur Uebung dieser geistlichen Dinge hinzu zu cilen, so bald als nian die Glocke lauten böret, wie es andere machen.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_10/</guid>
      <description>fent, daß es nicht nur ein dufserliches Schweigen des Leibes, sondern ein innerliches Schweigen des Ges müths von allen seinen eigenen Gedanken und Eins bildungen sein. Wefwegen man denn, nach dem der Wahrheit gemaß und vorher bekräftigten und bewies fenen Grund-Sagen und Lehren, zu erwagen hat, daß der Mensih auf zweierley Weise zu betrachten sei, nemlidy, in seinem natürlichen, unwiederges bohrnen und gefallenen Zustand, und dann in seinem geistlicben und seligen Stande der Erneuerung.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_11/</guid>
      <description>nigen Orten, wo das Beten befohlen wird, als Matth. 26,41. Marc. 13. 33. Luc. 21, 36. 1 Petr. 417. Das Wachen, als eine vorhergehende Bereits ung dazu, auf eine ganz besondere Weise vorber ges feßet wird: Also schließen wir billig und mit Gewiß. heit, daß, weil das Sarren und Wachen so besons ders geboten und angepriesen worden, und auf keine walire Weise, als in diesem innerlichen Schweigen des Gemüts, mit Ausschliessung des Menschen eiges nen Gedanken und Einbildungeni, vollzogen werden kan; dieses Stilsdhweigen notwendig ein besonders und vornehmes Haupt-Stück des Gottesdiensts sein muß.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_12/</guid>
      <description>len lasset, und ihn deshalb antreibt, in seinem eigenen Willen zu würfen, zu denken und zu dichten. Denn er weiß wohl, daß, so lange die Eigenheit herrschet, und der Geist Gottes nicht der gewichtigste und haupts rächlichste Regierer ist, der Mensch noch nicht so weit
aus seinem Bezirk linaus sei, daß er ihm nicht beis Altare,Ge- kommen könnte. Diesemnach kan er den priester felt, Stur zum Altar, den Prediger auf die Canzel, den Ans bir-Stu: Dachtigen zu seinem Gebet, ja, den Doctor und ben ze.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_13/</guid>
      <description>an den Tag zu legen. Denn es findet sid; keine Art des Gottesdiensts, so bei andern gebräuchlich ist, wels cher bestehen kan; (ob ihnen schon erlaubet ist, zus famnien zu kommen,) wenn sie nicht entweder von der Obrigkeit bevolmachtiget, oder befihüßet wers den, oder sich selbjt mit dem Arm des Fleisches vers theidigen. Wir aber üben zu gleicher Zeit unsern Gottesdienst gegen den Allerhöchsten aus, und ers tragen auch dabei gedultig die Schmach und Schans de, welche Christus als eine, allen wahren Christen gar gemeine und gewöhnliche Sache vorher vers kündiget hat.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_14/</guid>
      <description>in der Wahrheit geschieht, Teilnehmen. Weil, tesdienft gleichwie er war, deshalb auch wir in dieser Welt sind. unterschien Denn der Gottesdienst des alten Bundes hatte eis den if ? ne äußerliche Herrlichkeit, einen Tempel, und man- cherley Cerenionien, und war voller äußerlichen Glanz und Majestär, hatte ein äußerliches Tabernacul oder eine Sútte und einen Alltar, mit Gold, Silber und Edelgesteinen gezieret; und die Vollziehung ihrer Opfer war an einen äußerlichen besondern Ort, nema lich den äußerlichen Berg Zion, gebunden, und dens jenigen, die da beten wollten geziemete, mit auf den äußerlichen Tempel zugekehrten Angesichtern zu beten.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_15/</guid>
      <description>nicht unterschieden sein, sondern mäste nur in einigen Die Ursa: Umständen davon abweichen. Was hiernädit die che Chris Ursache dieses Gottesdiensts betrifft, so haben wir nicht ftus wegen nötig, eine andere anzufülyren, es wird auch kein tung im Mensch eine bessere geben können, als welche Elristus Geist gies felbit gebietet. Daher solche, meines Ermessens, hins bet.
länglich sein sollte, einen jedweden Christen in diciem Stück zufrieden zu stellen. Gott ist ein Heist, (heißt es,) und die, ro ihn anbeten wollen, muss sen ihn im Geist und in der Wahrheit anbeten.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_16/</guid>
      <description>Desselben der Name der Mysticorum, als einer gewiss der Myftisen Secte, entstanden, die insgemein von allen gerüh- unter den met wird, deren Schriften voller Erklärungen und Katholiken,
ihre inner: Lob-Sprüche dieses Gottesdienjts sind, worin sie dief innerliche Einkehrung und Abziehung des uebung. Gemüts (wie sie es nennen,) von allen Einbils Sicke Sana dungen und Gedanken und dem Gebät des Wils gedruckt lens vielfältig behaupten. Ja sie reben dieses als die an.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_17/</guid>
      <description>in euch wirkt, und alsdenn ausserlidie Werke zu verrichten, wie ihr von ihm geleitet werdet, Sefekte be steht, was habt ihr denn nötig, öffentlich zu Orte zu gefesten Zeiten und an gewissen Orten zusam: den Ver: men zukommen, da ein jeder solches zu Hause bez fammlung sigen kan? Oder sollte nicht zum wenigsten çin jeglicher so lange zu Hause bleiben, bis er sich besonders bewege fühlet, an einen solchen Ort, zu solcher Zeit, hin zu geben?</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_18/</guid>
      <description>derjenige, der da dienet, wenn er durch die aufgehens de Gnade dazu bewegt wird, dasjenige ausspres chen, was ihm der Geist Gottes eingebietet. Wos bei er nicht auf die Beredsamkeit und Weisheit der Worte, sondern auf die Beweisung des Geistes und der Kraft siebet. Und soldies tut er, ents weder mit Auslegung eines Stücks aus der Schrift, falls ihn der Geist, welcher die beste Erinnerung gies bet, dazu feitet; oder auch mit andern weisen Wors ten der Vermahnung, Warnung, Bestrafung und linterweisung: Ingleichen durch Anzeige der Empfindung einer oder der andern geistlichen Ers fahrung.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_19/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_19/</guid>
      <description>einmal hiervon etwas wissen, so muß es notwendig in anlockenden Worten menschlicher Weisheit, bestes hen. Wie es denn durch die bloßle Weisheit des Menschen gesucht, und durch die bloße Kraft inensch, lider Beredt samkeit und reißender Worte fürgebracht wird; und deshalb ist es kein Wunder, wenn der Glauben derer, die sie hören, und sich auf solche Pres diger und Predigten verlassen, in menschlicher Weisa heit, und nicht in der Kraft Gottes bejtebet.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_20/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_20/</guid>
      <description>auf dem Weg begegnet, so habe er daran recht ges than. So sind auch weder besondere Handlungen, noch vielweniger aber ganze Versammlungen, (wie wir oben angemerkt haben) nach den Wirken der göttlichen Herablassung und Langmuth, die er zur Zeit der unwissenheit erweisct, abzumessen. Über dieses hat sich öfters ercignet, das Gott, in Anses hung der Einfalt und Aufrichtigkeit, sowohl des Pres digers als des Zuhörers, mit der K&amp;rsquo;raft seines heiligen Einflusses des Predigers Herz gerúlret, und ihn das durch geleitet, foldie Dinge auszusprechen, die nicht in seiner vorher ausgestudirten Rede gestanden sind, und woran er auch vielleicht vorber nicht gedacht hat.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_21/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_21/</guid>
      <description>hervor gebracht werden, können predigen, wenn sie wollen; und deshalb auch beten, wenn es ihnen beliebt. Daher sie ihre besondern geseßten Gebete haben. Id) will mich in die Streitigkeiten, die sie deßwe: gen unter einander selbst führen, nicht mengen. Ins
. dem einige unter ihnen gesegte Gebete, als eine Lis turgie oder allgemeines Kirchengebet, andere aber solche Gebäte, die ex tempore oder ohne Vors bedacht vorgebracht werden, vertheidigen. Mir ist es genug, daß sie alle darinnen überein kommen, die</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_22/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_22/</guid>
      <description>ein Harren, den Geist Gottes zu fühlen, wie er Eph. 6, 28. einen zum Gebet zichet, damit es deshalb auf eine Gott
wohlgefällige und angenelme Weise geschehen möge? Denn, da wir ohne Unterlaß im Weist beten sollen, und ohne demselben auf keine angenehme und erhörlis che Weise beten fónnen; so muß uns dieses Wachen zu solchem Ende, als eine dem Gebát vorhergehende Pflicht, geboten sein, auf daß wir wachen und die rechte Zeit zum Beten erwarten mögen, wenn der Geist dazu bewegt.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_23/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_23/</guid>
      <description>Den für, als wie die Sure dorten, Sprüchw. 7,14. weil sie ihr tägliches Dank- Opfer des Diorgen- und Abend - Cebäts bezahlet haben. Und deswegen ist es offenbar, daß ihr Leben und Wandel durch den bes ständigen Gebrauch dieser Dinge nicht um ein Haar, verbessert wird ; sondern sie bleiben meistentheils eins mal so schlimm als das andere. Ja, es ist, so wohl unter den Katholiken als Protestanten, etwas gang gemeines, daß sie sich von ihrer eiteln, leichtfertigen und gottlosen Gesellschaft gleichsam losreissen, und zu ihren gesegren Stunden und Zeiten herbei gespruns gen kommen, über ihre gewöhnliche Andacht herzus fallen; und wenn solche kaum geendiget ist, und die an Gott gerichteten Worte kaum zum Munde bers aus sind, so fangen sie es mit dem vorigen losen und unnußen Geschmäß wieder an, wo sie es gelassen bas ben, daß sie deshalb eben derselbe gottlose und eitle Welts Geist in beiden treibt.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_24/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_24/</guid>
      <description>genen Knien und mit entblößten Häuptern tun;
welches unsere Gewolynheit ist. Einwurf 1. Adhier aber ent steht eine Streit: Frage, ob es
recht sei, sich durch solche äußerliche Zeichen der Ehrerbietung, wenn es gleich im Serzen nicht geschehen kan, init andern, die nach einer vors geschriebenen Formel beten, und nicht auf die Bewegung des Geistes warten, solches auch nicht für nothig erachten, zu vereinigen?
Wir antworten: Ganz und gar nicht! Und um uns</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_25/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_25/</guid>
      <description>bekchren; deshalb daß, wenn er nur stille hält, und von seinen bösen Gedanken ablasset, der Herr nabe ist, ihm zu helfen. Was aber die äußerlichen Werke des Gebets betrifft, so bedürfen solche einer noch besons derern Bewegung und eines stärkern Einflusses, wie
bereits bewiesen worden. Einwurf 2.
Zweitenis, setzen sie entgegen, daß man auch auf solche Art wohl sagen möchte, der Mensch sollte keine sittlichen Pflichten beobachten; als daß die Kinder ihre Eltern ehren, die Menschen sich gegen ihren Tiáchsten gerecht erwiesen, es sei denn, daß</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_26/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_26/</guid>
      <description>Psalmen langet, wird solches keiner weitläuftigen Eróterung fingen.
bedürfen; massen es sich auf eben soiche Weise damit verhalt, wie mit den zwei vorhergehenden Punkten des Predigens und Betens. Wir bekennen, daß dieses ein Stück des Gottesdienstes, und sehr anges nehm und erquicfend sei, wenn es von einer wahren Empfindung der Liebe Gottes im Herzen berrührt, und von dem Einfluss des Geistes entspringt, der solche Seelen bewegt und leitet, entweder in eine lieblide und wohllautende Harmonie, oder in andere sich auf</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_27/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_27/</guid>
      <description>Willen des Menschen, der keine Lust hat, darinnen zu bleiben, weil er daselbst für seine Einbildungen und Erfindungen keinen Raum findet, und nicht Gelegenheit hat, seine äußerlichen und fleisdylichen Sinnen zu befriedigen, allzurhlecht, cinfältig und veráchtlich fürs kommt: Also daß, wenn diese Gestalt beobachtet wird, sie schwerlich ohne die Kraft lange rein erhalten werden inag. Denn sie ist ohne solche an sich selbst so nackend und bloß, daß sie nichts an sich hat, der Menschen Augen an sich zu ziehen, oder auf eine ans</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_28/</guid>
      <description>Singen, so unsere Widersacher vertheidigen, und dem Widersas wir uns widersegen, ist ein Gottesdienji, welcher in tesdienst. des Menschen eigeneni natürlichen Willen und Krafs ten, ohne Bewegung und Einfluss des Geiftes GOts tes, angefangen, fortgeseßt, und geschlossen wird. Ins dem sie keinesweges fär nötig halten, auf diesen Geist zu harren, daß demnach ihr Gottesdienst, sowohl Ocm Wesen als der gestalt nach, von den gottlofeften Menschen verrichtet werden kan. Ein solcher Gots tesdienst war derjenige, mit seinen Opfern und Ceres monien, welchen der Herr jederzeit vermarf, wie aus denen Propheten erhellt, besonders, Efaiá 66, 3.</description>
    </item>

  </channel>
</rss>
