<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>11. Von dem Gottesdienst. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/</link>
    <description>Recent content in 11. Von dem Gottesdienst. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>11.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_01/</guid>
      <description>Die Pflicht des Menschen gegen Gott bestes
het vornämlich in diesen zwei allgemeinen Stüs den. 1. In einer heiligen Gleichförmigkeit oder Übereinstimmung mit dem reinen Gefes und Licht Gottes; fo, daß man beides das Böse lasset, und hingegen in Ausübung derjenigen ims merwährenden und fittlichen Gebote der Ges rechtigkeit und Billigkeit erfunden werde. Und 2. wenn man Gott diejenige Ehrerbietung, Ans dacht, Ehre und Anbätung, die er von uns fordert, erweiser, welches alles in dem Wort, göttliche Verehrung oder Gottesdienst, begrifa fen ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_02/</guid>
      <description>Únd da ist nun erstens wohl in Acht zuneh- 1. Bon man men, daß dasjenige, was wir hier behaupten, von por Gote dem Gottesdienst zur Zeit des Evangelium, und hier geres nicht vom Gottesdienst, wie er unter oder vor dem det wird. Gefes war, zu verstehen sei. Denn die besondern Befehle, die Gott damals denen Menschen gegeben, sind nicht hinlänglich, uns zu verpflichten, jeßt noch eben dieselben Dinge zu tun. Sonst müssten wir jeßt noch auf eine eben so angenehme Weise opfern können, wie sie getan haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_03/</guid>
      <description>Zweitens, ob ich schon sage, daß dieser Dienft it Gottesdienst weder zu gewissen Zeiten, Orten oder nicht zu eis Personen eingeschrcnkt sev; so wolle man mich doch nem prihr nicht deshalb verstehen, als ob ich alle gesekten Zeiten und tu einer gewissen Berter des Gottesdiensis verwerfen wollte. Person
Das sei ferne, daß ich an eine solche Meinung gedens febrenkt . Een folte. Nein, wir sind gar nicht von denenjenigen,
die die Versammlung verlassen; (oder die da unterlassen, sich mit einander zu versammlen,) sondern wir haben auch gewisse Zeiten und Orte, zu welchen und an welchen wir fleißig zusam aen foms men, auf Gott zu harren, und ihn zu verebrent und anzubeten, (und hierüber halten wir so fest, daß wir weder durch die Drohungen noch Verfolgungen</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_04/</guid>
      <description>Da wir keinen Grund in der Schrift dars Von der zu sehen, so können wir nicht abergläubisch rein und in der Wo: glauben, daß entweder der Jüdische Sabbach iegt dhen, indir noch immer bestehe, oder der erste Tag in der Wo:
gemein der
Sonntag che dessen Gegenbild und Erfüllung, oder der wahr oder Dag re Christliche Sabbath sei. Massen wir mit Cal- des Herrn vino darvor halten, daß solcher eine viel geistliches re Bedeutung habe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_05/</guid>
      <description>Drittens, ob wir schon nach der Erkennts niß Gottes, die uiis durch den Seist in derjenigen völligen Austheilung des Lichts, welche der Herr, wie wir glauben, an diesem Tage hervor gebracht hat, es vor unsere Schuldigkeit halten, denjenigen reinen und geistlichen Gottesdienst, welcher Gott angenehm, und dem Zeugnis Christi und seiner Apostel gemäß ist, anzupreifen; ingleichen nicht nur wieder den offen. baren Aberglauben und Góßen Dienst zu zeugen und solchen zu leugnen, sondern auch den äußerlichen Schein und Heuchel-Dienst, der aus eigenen Willen gefchies</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_06/</guid>
      <description>Und demnach, vierdtens, auf den Statum lungen des örfentlis
Controversiæ, oder worin der, wegen des öffents den Gor: lichen Gottesdienst, streitige Punkt be steht, zu beschries kommen, so halten wir es vor die Schuldigkeit aller
Christen, daß sie fleißig zusammen fommen und sich versammlen, (und was wir hierinnen getan haben, und noch tun, davon mögen unsere Feinde in Große brittannien, die alle Mittel gebraudet, unsere uns fchuldigen Versammlungen, die auf die Verehrung Gottes angesehen gewesen, zu verlindern, ein Zeugs niß ablegen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_07/</guid>
      <description>Gleidwie deni natürlichen Willen und der Das fille Nnn
eigenen
Harren eigenen Weisheit des Menschen nichts so sehr entges auf Gott, wie es er: gen sein kan, als dieses stille Sarren auf Gott; balten deshalb kann es auch von dem Menschen weder erhalten, wird.
noch recht begriffen werden, als in so ferne er seine eis gene Weisheit und seinen Eigenwillen niederleget, und zufrieden ist, Gott völlig unterworfen zu sein. Und deshalb kann es von niemand gepredigt, erlangt oder geleistet werden, als von solchen, welche keine äußerliche Zeremonie, keine Beobachtung, und keine Worte, ja, nicht die besten und reinsten Worte, auch nicht einmal die Worte der Schrift, ilyre mühseligen und beladenen Seelen zufrieden zu stellen, vermögend sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_08/</guid>
      <description>Unser vornehmstes Werk und unser Gots Werk und tesdienst be steht demnach, wenn wir zusammen kom dienst ben men, darinnen daß ein jeder auf Gott in ihm selbst unsern
wachsam Achtung gebe, und harre, und von allen sichtbaren Dingen innwärts gelehrt werde. Und nachdem ein jedweder zu diesem Zustand gelangt it so fülylen sie daß sich das Gute über das Böre, und das Reine über das Unreine erhebe, in wels chem sich Gott offenbart, und einem jeden insbes sondere nalet; und deshalb ist er mitten unter ihnen insgemein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_09/</guid>
      <description>Von dieser Stilheit und Art des Gottes: Das dienstes könnte ich viele gesegnete Erfahrungen erzäh- sen ift kein len. Jedoch mache ich deswegen von dem Stills Sefen; schweigen eben nicht so viel Rühmens und Redens, moden als ob wir ein Gesetz darinnen suchten, das Bären Worte und Predigen auszuschließen, oder uns daran zu bins
folgen den. Ganz und gar nicht. Denn gleichwie unser Gottesdienst nicht in Worten be steht; deshalb bejtes bet er auch nicht in Stillschweigen, als Stillsweis gen; sondern in einer heiligen Abhänglichkeit des Ges müths an Gott: Von welcher Abhänglichkeit vor erst notwendig das Stille sein folgt, bisdaß Wors te hierfür gebracht werden können, die aus dem Geist Gottes sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_10/</guid>
      <description>Daß es eine allen Menschen obligende Pflicht Das Harund Échuldigkeit sei, auf Gott zu barren, und vor Wachen ihm zu wachen, wird, meines Erachtens, niemand wird in der
Schrift leugnen. Und daß dieses gleidfalls ein Stück des
 geboten.  Gottesdienstes oder der gørtlichen Verehrung sen, kan eben so wenig in Zweifel gezogen werden. Sins temal kaum eine andere Pflicht in der heiligen Schrift so oft geboten und eingeschärfet wird. Wie zu erses hen Psalm 27, 14.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.11</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_11/</guid>
      <description>Denn es giebt zweierley widrige Mach, ohne die ten, Rrafte oder Geister, nämlich die Macht und
der Geist dieser Welt, worin der Fürst der Fins múrket, ist frernig herrschet, und zwar über so viele, als davon nicht ange getrieben werden, und darinnen würken; und hernach
die Nacht, Kraft oder Geist Gottes, in welcher i Gott würfet und regieret, über so viele, als dars innen und daraus wurken. . Worin demnach die Dinge, daran ein Mensch denket, und darinnen er fich übet, immer mehr bestehen mögen, und wenn sie il;rer Natur und Gestalt nach, nody so geistlich, und gottselig sind, fu lange als er in dem natürlichen und verderbten Geist und Willen arbeitet, und sich bes weget, und nicht in der Kraft Gottes, und durch</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.12</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_12/</guid>
      <description>Zweitens erhedlet die Särtreflichkeit dies Dieses fils fes stillen Sarrens auf Gott auch daraus, daß es kann der dem Feind, nämlich dem Teufel, unmöglich isi, fol- Leufel dhes nachzuáffen; deshalb, daß, in der Ausübung der nicht nach felben, eine Seeles von ihm könne geteusdhet und bes thäret werden. Nun kan er sich in allen andern Dins gen mit dem natürlichen Gemüt des Menschen vers mischen, und, durch Verstellung seines Wesens, die Seele berücken, indem er sie mit Sachen beschäftiget, die vielleicht an sich selbst gut sind, und sie dennoch ims mittelji abhält, das reine Licht Christi zu betrachten, und deshalb ihre Pflicht recht eigentlich zu erkennen und zu vollziehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.13</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_13/</guid>
      <description>weder durch
nen.
IIT. S. XIII. Zum dritten erscheint die Vortrefliche Der Gots tesdienst
Eeit dieses Gottesdienstes ferner daraus, daß er der Quas durch die Bosheit beides der Menschen und Teufel ker hat
nicht hat können gehindert oder unterbrochen werden,
wie bei aller anderer ihrem gar leichtlich geschehen kan. noch Deus
Nun mag aber die Verhinderung und Unterbrechung fel genins des Gottesdiensts auf zweierley Weise verstanden dert und werden. Entweder, da mir uns vom Zusammenkoms chen mers men abgehalten sehen, meil wir durch äussertidie Ges ben tóns Walt von einander getrennet und abgesondert sind;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.14</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_14/</guid>
      <description>Über dieses wissen wir, daß wir hierdurch dienft des
in der Ordnung des neuen Bundes siehen, und in altenBun- der Tat Jünger Christi sind, indem wir nuit ihm demogot an solcher geistlichen Anbätung, die im Geist und
Wie der Gottes:
in der Wahrheit geschieht, Teilnehmen. Weil, tesdienft gleichwie er war, deshalb auch wir in dieser Welt sind. unterschien Denn der Gottesdienst des alten Bundes hatte eis den if ? ne äußerliche Herrlichkeit, einen Tempel, und man- cherley Cerenionien, und war voller äußerlichen Glanz und Majestär, hatte ein äußerliches Tabernacul oder eine Sútte und einen Alltar, mit Gold, Silber und Edelgesteinen gezieret; und die Vollziehung ihrer Opfer war an einen äußerlichen besondern Ort, nema lich den äußerlichen Berg Zion, gebunden, und dens jenigen, die da beten wollten geziemete, mit auf den äußerlichen Tempel zugekehrten Angesichtern zu beten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.15</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_15/</guid>
      <description>Vierdtens ist die eigentliche Art dieses IV. Der Gottesdienste, der durch die Wirkung des Geistes wahreGot: vollzogen wird, da der natürliche Mensch stille sdhweis im Geist ift get, deutlich aus den Worten Christi abzunehmen, no einge- Joh.4, 23. 24. Aber es kommt die Zeit, und ist fete. schon jeßt, daß die wahrhaftigen Anbeter wers den den Varer anbeten im Geist und in der Wahrs heit. Denn der Vater will auch haben, die ihn deshalb anbeten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.16</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_16/</guid>
      <description>Und obschon dieser Gottesdienst, von denen so vielen andern unter denen Christen eingeführs ten und erfundenen Verehrungen, wirklich und in der Tat gar sehr unterschieden ist, und deshalb manchem gar fremd vorkommen dürfte; so ist er dennoch von den allergottseligsten und heiligsten Leuten zu allen Zeis ten bezeugt, anbefohlen, und ausgeübet worden,
wie mit vielen sonnenklaren Zeugnissendargetan mere Eine gesure den könnte. Also, daß von der Bekenntniß
Uebung wisse Secte</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.17</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_17/</guid>
      <description>Erstlich, daß es eine unnúsliche Uebung ley, wenn ein Mensch gar nichts tun oder denten wollte; und daß man seine Zeit belfer anwenden könnte, entweder in Betrachtung eis ner oder der andern erbaulidhen Materie, oder im Gebet und Lobe Gottes.
Ich antworte: Dasjenige kan nicht unnüßlich sein, was von unuingänglicher Notwendigkeitiit, ehe eis ne andere Pilicht auf eine Gott angenehme und wohls gefällige Weise vollzogen werden kan. Nun haben wir aber gezeigt, daß dieses Sarren von einer sola chen unumgängliden Notwendigkeit sev.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.18</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_18/</guid>
      <description>Das Predigen, wie soldies sowohl uns ter den Katholiken als Protestanten im Brauch ist, ben den be steht darinnen, daß einer einen Ort oder Vers aus Proteftans der Bibel ninimet, und eine, oder zwei Stunden Katholiken Darüber herschmaket, was er auf seiner Studirstube it? bereits vorher überlegt und betrachtet, und theils aus wendig ges seiner eigenen Erfindung, theils auch aus den drif- lernte Reten und Anmerkungen anderer zusammen gesammlet; net in einer und nachdem er solches auswendig gelernet, (wie ein Stunde Schul- Knabe seine Lection) dasselbe hervor brins ereno get und vor dem Volk wiederholet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.19</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_19/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_19/</guid>
      <description>Zweitens kann diese Art zu predigen, wie Worte, welche des sie bei ihnen gebräuchlich ist, (zumal sie auch selbst Menschen zugestehen, daß solche von Leuten, die gottlos Weisheit hervor
 und der wahren Gnade berauber sind, vollzogen bringt, werden mag) die Gemeine nicht nur keineswegs ers  nen Glaus bauen, und den wahren Glauben weder zeugen noch
  ernáhren, sondern sie ist demselben auch noch dazu schädlich. Gestalt sie dem Wesen des Christlichen und Apostolischen Kirchen-Dienstes, dessen in der Schrift gedacht wird, gerade entgegen ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.20</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_20/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_20/</guid>
      <description>Dafern aber jemand auf diese Weise das wider schließen wollte: Sind nicht durch den Dienst rolcher, die sich vorher auf ihre Predigten ges faßt gemacht, viele erbauer, und bekehrt wors den? Ja, ist nicht der Geist, bei diesen deshalb vors her bedachten Predigten, durch seinen gättlis chen Einfluss dazu gekommen, so daß sie die Seelen der Lehrer und Zuhörer auf eine mách. tige Weise, zu ihrem Tuben, durchdrungens.
So antworte ich: Obschon diejes zugestanden folgende</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.21</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_21/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_21/</guid>
      <description>Bis hierher haben wir vom Predigen ges 11. Von handelt, nun wollen wir auch noch eines und das an das äuffer: dere bei dem Gebet erinnern; bei welchem derglei- liche von dhen Jircitige Schwierigkeiten vorfallen. Unsere Wie dem inner: dersacher, deren Religion meistentheils in äussserlichen terschieden Schein-Wesen und in fold)en Dingen be steht, die aus des Menschen natürlichem Willen und Fähigkeit
hervor
wird.
hervor gebracht werden, können predigen, wenn sie wollen; und deshalb auch beten, wenn es ihnen beliebt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.22</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_22/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_22/</guid>
      <description>Und, daß erstens diese innerliche Ein: 1. Gottes tebre oder Abgeschiedenheit des Gemüts noth- gefühlet wendiger Weise vor dem Gebet hergehen müsse, das werden, mit man fühlen möge, daß einen der Geist dazu an: Gemüt treibe, erhellt daraus, daß an den meisten Orten, zum Gebet
benvege. wo das Gebet anbefohlen wird, das Wachen dem selben vorgesetzt ist; anzuzeigen, daß solches notwendig vorher geben müsse. Ais Matth. 24, 42. Marc. 13, 33.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.23</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_23/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_23/</guid>
      <description>Legtens hat von dieser falschen Meys Opfer ift Sunde, nung, ohne den Geist zu beten, und daß man es vor das nicht unnötig gehalten, auf ihn, als dasjenige, so gefühs im Geist geopfert
let mag werden, daß es uns dazu bewegt, ju bars ren, aller Aberglaube und Abgötterei, so unter des nen, die sich Christen nennen, anzutreffen ist, nebst denjenigen vielen Greueln, troinit der Err täglich erzürnet und sein Geist betrübet wird, hergerüh ret.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.24</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_24/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_24/</guid>
      <description>Dieses mag zum Beweis genug sein. Nun will ich weiter gehen, und ihre Einwürfe beants worten,
wenn ich vorher etwas von dem gemeinschafts lichen Gebet, da man sich im Gebet mit andern vereiniger oder einlasser, werde gemeldet haben, Diejenigen, welche einträchtig und einmütbiglich mit Vom vera einander beten, stimmen nicht nur in ihrem Eeist, en el termis Sinn und Gemüt, sondern auch in den Gebärden andern. ihres Leibes mit einander überein; welches wir auch willig zugestehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.25</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_25/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_25/</guid>
      <description>Erstlich, wenden sie ein, daß, wenn bät im Geis solche besondere Einflüsse zu äusserlidhen Werken wortet. des Gottesdiensts nothig waren, sie auch zu den Einwurf 1. innerlichen Werken, nämlich dem Verlangen nach Gott und der Liebe Gottes, nötig sein müs sten:
Aber dieses ist ungereimt; deshalb auch dasjenige, woraus
es folgt. Ich antworte: Dasjenige, was bei Feststellung Antwort. der Streit - Frage gesagt worden, dicnet
auch zu Erklärung dieses; massen, so lange als der Tag von eines Menschen Heimsuchung währet, es niemals, was solche allgemeine Pflichten anlangt, am götts &amp;rsquo;lichen Einfluss ermangelt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.26</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_26/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_26/</guid>
      <description>Was das Singen der Psalmen anbe: 111. Bom Y y y 2
langet,
Psalmen langet, wird solches keiner weitläuftigen Eróterung fingen.
bedürfen; massen es sich auf eben soiche Weise damit verhalt, wie mit den zwei vorhergehenden Punkten des Predigens und Betens. Wir bekennen, daß dieses ein Stück des Gottesdienstes, und sehr anges nehm und erquicfend sei, wenn es von einer wahren Empfindung der Liebe Gottes im Herzen berrührt, und von dem Einfluss des Geistes entspringt, der solche Seelen bewegt und leitet, entweder in eine lieblide und wohllautende Harmonie, oder in andere sich auf</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.27</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_27/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_27/</guid>
      <description>Endlich ist auch dieses einer mit von Diefer in den herrlichsten Vortheilen dieses wahren Gottes, nerliche diensts, den wir bekennen und ausüben, daß er nicht dienft wird in menschlicher Weisheit, Kunst oder Fleiß beitebet, von keinem auch die Herrlichkeit, den Pracht, Glanz und Reich. Pracht bes thümer dieser Welt zu seiner Auszierung gar nicht bes
gleitet. darf, weil er von einer geistlichen und himmlischen Art ist, und dahero dem natürlichen Gemüt und</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.28</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_28/</guid>
      <description>Daß deshalb, es kurz zu fassen, der Gots tesbient bet tulee tesdienst, welchen wir vertheidigen, er bestehe nun
im Predigen, Beten oder Singen, ein solcher Gots tesdienst ist, so von dem Geist Gottes herrührt, und jederzeit mit seinem Einfluss begleitet ist, indem er durch dessen Bewegung angefangen, und durch die Kraft und Stärke desselben fortgesetzt wird; und deshalb ist es ein Gottesdienst, der lauterlich und einzig und allein geistlich ist, nämlich ein solcher, wie ihn die Schrift erfordert, Joh.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
