<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>13s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/</link>
    <description>Recent content in 13s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_00/</guid>
      <description>[merged small] Kranken mit Bele verhielte. Welche Dinge alle mit nicht geringerm Ernst und Nachbruck ges boten sind, als jene. Dieweil sie aber nur die Schatten besserer Gaben gewesen, so hören sie bei denen auf, die das Wesen selbst erlangt has ben.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_01/</guid>
      <description>Paragraph I.  D
ie Gemeinschaft des Leibes und Bluts Christi
ist ein Geheimnis, so für allen natürlichen Menschen in ihrem ersten gefallenen und verderbten Zustand verborgen bleibt, melches sie nicht verstehen, nicht erreichen und nicht begreifen können, so lange sie Darinnen verharren; so sind sie auch nicht vermögend, dessen theilijaftig zu werden, oder des Herren Leib zu unterscheiden. Und nachdem die sogenannte Christens heit, meistentheils in ihrem eigenen natürlichen und uns erneuertem Verstande in den Dingen, die Gott und die Religion betreffen, gearbeitet, gerúrket und ges dichtet, und ihren Begriffen und Einbildungen nach: gebangen hat, so ist dahero dieses Geheimnis gär sehr für ihnen verborgen und versiegelt geblieben, ins dem sie mit einander um den bloßen Schatten, auf serlichen Schein und die leere Gestalt gestritten, gezanket und gefochten, aber von dem Wefen, dem Leben und der Kraft entfremdet gewesen sind.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_02/</guid>
      <description>habe. Ihr werdet nicht den Leib efsen, den ihr febėt, und dieses Blut trinken, welches diejenis gen vergiessen werden, die mich creußigen. Ju bin das lebendige Brodt, der ich vom Zimmel berab kommen bin. Er nennet sich das Brodt, so vom Simmel herab kommen sei, und vermabs net, daß wir an ihn glauben sollen, etc.
Wenn gefraget wird, was solcher Leib, und Einwurf. was solches Fleisch und Blut sei?
So antworte ich, es ist der himmlische Same, Antwort.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_03/</guid>
      <description>So antworte ich mit den klaren und ausdrücklichen Antwort. Worten Christi: Ich bin das Brodt des Lebens, wer Joh.6, 35. zu mir kommt, den wird niemals hungern. Wer und 59. an mich glaubet, den wird nimmermehr dúrsten. Und wiederum fpricht er: Denn niein Fleisdy uji die rechs te Speise, und mein Blutist der rechte Trank. Du nun, wer du auch seiest, der du diese Frage vorbrins geit, oder diese Zeilen liefejt, du magst dich nun für cinen Gläubigen halten, oder durch eine gewisse und betrübte Erfahrung empfinden, daß du noch in dem Unglauben stehejt, und befindest, welcher gestalt der äußerliche Leib und das äußerliche Fleisd) Christi so weit von dir ist, daß du es nicht erreichen, oder role ches geniessen kanst: Ja, ob du schon öfters dasjenis ge binein geschlungen, und genommen hast, was die Katholiken</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_04/</guid>
      <description>zum Christentum bekennen, sind hierinnen hauptsächs lich in dreyerley Meinungen zertheitet,
Die erste Meinung ist derer, die da vorgeben, das Der Papie Wesen des Brodtes werde in das Wesen eben der von Christi selben Leibes, Fleisches und Blutes Cljristi verwans Fleisch. delt, so von der Jungfrau Maria gebohren, und von den Júden gecreußiget wurde: Also, daß nach den Worten der Confecration oder Segnung (wie sie es nennen,) es kein Brodt mehr, sondern der Leib Christi sei.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_05/</guid>
      <description>taten und der Seegen, so wir von Gott empfans gén, eine notwendige Absicht auf unser Gebet; weil er verheißen hat, wir sollen empfangen wenn wir bitten. &amp;ldquo;Nun hat die Gemeinschaft oder Teils haftigwerdung des Fleisches und Blutes Christi keine solche notwendige Verwandtschaft mit dem Brodts bredien und Weintrinken. Denn wenn sie eine fols che notwendige Verwandtschaft damit, oder Absicht darauf hätte, so müsste solches entweder von der Nas tur und dem Wesen der Sache, oder von einem göttlichen Befehl herrühren.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_06/</guid>
      <description>einen bessern und verbindlidhern Grund habe, als uns terschiedene andere Zeremonien, die um eben diesels be Zeit verordnet und in acht genommen worden, von weichen doch die meisten unter unsern Gegnern zuges stehen, daß solche aufgehört haben, und heutzutage niemand unter den Christen mehr dazu verbinden? Wir finden dieser Zeremonie nur an vier Orten der Schrift erwebnet, nämlich, Matth. 26,26. Marc. 14, 12. Luc. 22, 19. und von Paulus 1 Cor.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_07/</guid>
      <description>Wenn gesagt wird, dieses wären nur Umstänts de, und nicht die Sache; und wenn man sich an die Sache hielte, so habe die Veränderung der Umstände nicht viel auf sich :
So frage ich, was es wohl sein würde, wenn man fagte, daß die ganze Sache nur ein Umstand sei, der sich zu der Zeit ereignet, als Christus das Osterlamm gegessen? Denn wenn wir dasjenige ansehen, wels ches allein, wegen einer Einfeßung, kan vorgebracht werden, nämlich diese Worte:.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_08/</guid>
      <description>lich vor Augen liegt; sondern so viele von ihren eiges nen Erfindungen mit eingemifchet haben. Denn wols ten sie es annehmen, wie es da stebet, so würde es mehr nicht mit sich bringen, als daß ihnen Jesus Christus zu solcher Seit dadurch andeuten wollen, daß sein Leib und Blut für sie aufgeopfert werden würs de; und daß, ro oft sie essen oder trinken würden, sie solches zu seinem Gedächtniß, oder mit einer</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_09/</guid>
      <description>Die Ceres solchen Zeugnissen, erhellen wird, daß die Zeremonie des Brodes und Weins, so wohl als diejenigen ans und Weins dern Dinge, von welchen unsere Widerfacher Folches hat aufges felbit erkennen, aufgehört habe. Das erste Zeugnis .
ist Róm. 14, 17. Denn das Reich Gottes ist nicht Essen und Trinken, sondern Gerechtigkeit, und Friede, und Freude in dem Seil. Geist. Hier zeigt der Apostel augenscheinlich, daß das Reich Gottes oder das Evangelium Christi nicht im Essen und Trinken, und dergleichen äußerlichen Ding gen, sondern in Gerechtigkeit, zc, besiehe: Wie aus dem Context oder Zusammenhang des vorhergehens den und nachfolgenden erhellt, alwo er von der Schuld und Gefahr bandelt, die es auf sich habe, wenn eis ner den andern des Essens und Trinkens halber bes urtheilet oder richtet.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_10/</guid>
      <description>worden; so bleibt doch unsern Widersachern noch zu beweisen übrig, wo sie die Gewalt oder das Ansehen herbekommen haben, solche auszuspenden. Von dem Buchstaben der Schrift können sie soldie nicht haben, fonst geziemet ilnen auch diejenigen andern Dinge zu verrichten, von welchen der Buchstabe meldet, daß solche auch beobachtet worden, und welche in diesen Buchstaben oder Worten der Schrift eben so viel Grund haben. So muß denn ihre Gewalt entweder mittelbar oder unmittelbar von den Aposteln bers geleitet sein.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_11/</guid>
      <description>dem Gebraud, dieser Dinge erscheinen möchte; wie vielen unter uns, zur Zeit unserer Unwissenheit, von ihm widerfahren ist: Dafern sie nur folde nicht andern aufdringen, noch auch diejenigen ridyten, und beurtheilen wollten, die sich davon befreit finden, oder demselben gar zu halßstarrig anbiengen. Denn wir wissen gewiss, daß der Tag angebrochen ist, an weldiem sich Gott aufgemacht, und alle diese Ces remonien und Gebräuche beurlaubet hat, und nur im Geist anzubeten ist; und daß er denen erscheint, die auf ihn harren.</description>
    </item>

  </channel>
</rss>
