<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>13. Von der Gemeinschaft, Geniesung oder Teilhaftigwerdung des Leibes und Bluts Christi. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/</link>
    <description>Recent content in 13. Von der Gemeinschaft, Geniesung oder Teilhaftigwerdung des Leibes und Bluts Christi. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_01/</guid>
      <description>D
ie Gemeinschaft des Leibes und Bluts Christi
ist ein Geheimnis, so für allen natürlichen Menschen in ihrem ersten gefallenen und verderbten Zustand verborgen bleibt, melches sie nicht verstehen, nicht erreichen und nicht begreifen können, so lange sie Darinnen verharren; so sind sie auch nicht vermögend, dessen theilijaftig zu werden, oder des Herren Leib zu unterscheiden. Und nachdem die sogenannte Christens heit, meistentheils in ihrem eigenen natürlichen und uns erneuertem Verstande in den Dingen, die Gott und die Religion betreffen, gearbeitet, gerúrket und ges dichtet, und ihren Begriffen und Einbildungen nach: gebangen hat, so ist dahero dieses Geheimnis gär sehr für ihnen verborgen und versiegelt geblieben, ins dem sie mit einander um den bloßen Schatten, auf serlichen Schein und die leere Gestalt gestritten, gezanket und gefochten, aber von dem Wefen, dem Leben und der Kraft entfremdet gewesen sind.</description>
    </item>

    <item>
      <title>13.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_02/</guid>
      <description>So ist demnach der Leib Christi, dessen Blut Chri
die Gläubigen teilhaftig werden, geistlich und nicht fti fino fleischlich, und sein Blur, welches sie trinken, ist ren geiftlid.
und himmlisch, und nicht inenschlich oder elemens tarisch. Wie Augustinus auch von dem Leib Chri: sii, der gegessen wird, in seinem Tractat Pf. 98. bekräftigt, wenn er sagt: Es sei denn, daß ein Mensch mein Fleisch isset, fonst hat er das ew ge Leben nicht in ihm.</description>
    </item>

    <item>
      <title>13.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_03/</guid>
      <description>Dafern jemand fragen sollte, wie und auf
was Weise der Mensch dazu kommt, daß er dessen teilhaftig und dadurch gespeiser wird ?
SO
So antworte ich mit den klaren und ausdrücklichen Antwort. Worten Christi: Ich bin das Brodt des Lebens, wer Joh.6, 35. zu mir kommt, den wird niemals hungern. Wer und 59. an mich glaubet, den wird nimmermehr dúrsten. Und wiederum fpricht er: Denn niein Fleisdy uji die rechs te Speise, und mein Blutist der rechte Trank.</description>
    </item>

    <item>
      <title>13.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_04/</guid>
      <description>Allein, in was für Verwirrung die Bekens ner des Christentlums dieser Sache wegen binein ges rathen sind, liegt, leider ! aller Welt vor Augen. Da sie, (wie sie in den meisten andern Dingen ges than haben,) aus Mangel eines wahren geistlichen
Verstandes, dieses Abendmahl des Herrn an dies menfch i jenige Cereinonie des Brodtbrechens und Weintrins Zeremonie Fens (derer sich Chrisius für seinem Tode mit seinen des Brodt- Jüngern bediente,) zu binden gesudet.</description>
    </item>

    <item>
      <title>13.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_05/</guid>
      <description> zu erst muß man mich darinnen recht vers stelyen, daß ich alhier von einer notwendigen und bes sondern Verwandtschaft rede, die sich auf eine ganz and re Weise verhält, als sonst bei einer allgemeinen
Absicht zu geschehen pflegt. Denn da die Gemeins Daß die Gemeinschaft mit Christo unser gewichtigstes und wichtigstes fcbaft des Werk ist und sein fua, so múffen alle andere Dinge
von uns, mit einer Absicht auf Ott und unsere Vers Christi keis einigung mit ihm, geschehen.</description>
    </item>

    <item>
      <title>13.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_06/</guid>
      <description>Nachdem ich deshalb fattsam gezeigt, worins nen die walire Gemeinsdyaft des Leibes und Blutes Christi bestehe, wie man deffen teilhaftig werde, und welchergestalt es keine notwendige Verwandschaft mit der Zeremonie des Prodts und Wcins habe, des
ren sich Christus mit seinen Jüngern bedienet; so lies 11.Ob dies get mir nun auch ob, die wahre Eigenschaft und hi Seremos natürliche Beschaffenheit solcher Zeremonie (denn nothwens von dem wahren Gebrauch derselben haben wir schon Serrüde des vorher zu reden Gelegenheit gehabt) zu betrachten,</description>
    </item>

    <item>
      <title>13.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_07/</guid>
      <description>Es kommt mir aber recht seltsam für, daß DasBrobe diejenigen, welche dieser Zeremonie wegen so viel Ge brechen Schreys machen, und so feit daran hangen; sich doch nicht mehr die Freiheit heraus nehmen, die Art und Weise zu Weise verändern, nady welcher sie Christus beobachtet hat. obachtet, Massen ich noch von sonst keinen, ausgenommen einis wie es gen Täufern, gehört, die solches jeßt auf eben fols im Hrauch che Weise gebrauchten, wie er es beobadytet hat.</description>
    </item>

    <item>
      <title>13.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_08/</guid>
      <description>Da wir nun nicht sehen können, wie nah uns, diese Gewohnheit zu beobachten, uns ihrer Nas tur nach mehr obliegt, als diejenigen andern, welche unsere Widersacher bei Seite gesetzt, ro frage ich, ob wir nicht Ursache haben, alle diese Verwirrung zu vermeiden? Zumal diejenigen, die solche gebraue chen, sich nimmermehr, weder wegen der eigentlichen Beschaffenheit und Wirkung derselben, noch auch. wegen der Art und Weise, wie
solche zu vollziehen
sei, pereinigen können?</description>
    </item>

    <item>
      <title>13.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_09/</guid>
      <description>Nachdem aber untersdhiedene Zeugnisse der Schrift zur Gnüge ausweisen, daß solche äußerliche Gebrauche kein notwendiges Stück bei der Lins richtung des neuen Bundes sind; deshalb findet sich auch keine Viothwendigkeit, dieselben bestandig beizubehalten, ungeachtet sie vor diesem eine Zeits lang beobadytet worden. Ich will etliche wenige das don als Beispiel anführen; da denn, so wohl aus der cigentlichen Beschaffenheit der Sadje selbst, als aus
folden
monie des Brodts
Die Ceres solchen Zeugnissen, erhellen wird, daß die Zeremonie des Brodes und Weins, so wohl als diejenigen ans und Weins dern Dinge, von welchen unsere Widerfacher Folches hat aufges felbit erkennen, aufgehört habe.</description>
    </item>

    <item>
      <title>13.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_10/</guid>
      <description>Aber gesegt, es wäre der Gebrauch der Gegner Wasser:Taufe und des Brodes und Weins in der maffen sich ersten Kirchen üblich gewesen, gleichwie man sich walt an, ih, auch vom Erstickten und vom Blut enthielte, und te Sacra die gesebliche Reinigung beobachtete, Apost. Gesch. zutheilen; 21,23:24.25. und die Kranken mit Oel falbete, wo mollen dessen Ursachen und Gründe bereits vorher aufgezeigt berleiten: M m m m 2
worden;
worden; so bleibt doch unsern Widersachern noch zu beweisen übrig, wo sie die Gewalt oder das Ansehen herbekommen haben, solche auszuspenden.</description>
    </item>

    <item>
      <title>13.11</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_11/</guid>
      <description>Legtens; wenn auch noch auf den heutigen chen Bes wissen
Tag einige, aus einer wahren Zärtlichkeit des Šes übersiehet müths, und mit einem aufrichtigen Gewissen gegen Gott unies re unmif
Gott, diese Zeremonie auf eben dieselbe Art und fenbeit. Weise, wic solche die ersten Christen, nach Anzeige
der heiligen Schrift, beobachtet, gebrauchen wolten; so wollte ich mit kein Bedenken nehmen, zu behaupten, daß man ihnen darinnen nachsehen könnte, indem der Herr auf sie acht haben, und ihnen eine Zeitlang in</description>
    </item>

  </channel>
</rss>
