<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>02s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/</link>
    <description>Recent content in 02s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_00/</guid>
      <description>sie mochten nun durch äußerliche Stimmen und Erscheinungen, oder durch Träume und innerliche Vorstellungen oder Überzeugung des Herzens geschehen, waren vor Alters das Objectum formale, oder eigentliche Vorwurf, wonach sie ihren Glauben richteten, und bleibt es auch noch auf den heutigen Tag. Zumal das Object, oder dasjenige, wonach die Heiligen ihren Glauben richten, zu allen Zeiten einerlei ist, ob es schon durch unterschiedene Mittel an den Tag gelegt und vorgestellt wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_01/</guid>
      <description>Paragraph I. Es steht gar sehr zu vermuthen, daß viele fleischliche und natürliche Christen sich diesem Satz. widersetzen werden, als denen die Bewegungen und Wirkung des göttlichen Geistes in ihren Herzen gänzlich unbekannt sind, daher sie denselben vor unnötig achten. Und einige pflegen gar ihr Gelächter und Vespotte damit zu treiben; ja so gar sind die meisten Christen abgefallen, und aus der Art geschlagen, daß, obschon in der ganzen heiligen Schrift nichts deutlicher behauptet, ernstlicher anbefohlen, oder gewisser bezeugt ist; dennoch auch nichts weniger beherzigt, und von allen Orten der so genannten Christenmehr verworffen wird, als die unmittelbare göttliche Offenbarung; dergestalt, daß einer, der sich nur darauf berufen will, alsbald Schmach und Verachtung auf sich ladet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_02/</guid>
      <description>Paragraph II. Dieweil ich mir nun vorgenommen habe, dasjenige, was die wahre und wirkliche Erkenntnis betrifft, welche das ewige Leben mit sich führt in diesen Sätzen dazutun, so habe ich, und zwar mit Wahrheit, behauptet, daß diese Erkenntnis auf keine andere Weise erlangt wird, und das niemand einigen wahren Grund zu glauben habe, daß er solche erlangt habe, der ihn nicht durch die Offenbarung des Geistes Gottes besitzt.
Die Gewissheit dieser Wahrheit ist so unwidersprechlich, daß sie von den allerverständigsten und berühmtesten Bekennern der Christlichen Religion zu aller Zeiten zugestanden worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_03/</guid>
      <description>Weise zu suchen, und überredete ihn, daß er mit einer solchen Erkenntnis zufrieden sein möchte, die er aus eigenem Wirken erlangt, und die ihm nicht von Gott gelehrt worden. Und dieser listige Anschlag ist ihm desto glücklicher gelungen, weil er nach der natürlichen und verderbten Gemütsart des Menschen eingerichtet ist, welcher nach nichts so sehr strebt, als sich selbst zu erheben und groß zu machen. Gleichwie aber Gott durch diese seine Selbsterhöhung höchstens verunehrt wird; deshalb hat der Teufel seinen Endzweck hierinnen erhalten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_04/</guid>
      <description>Bei einem jeden dieser Punkte will ich eins und das andere insbesondere erinnern, und alsdenn zu dem legten Stück schreiten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_05/</guid>
      <description>er von aller Ewigkeit bei Gott als Gott gewesen, und auch in der Zeit der menschlichen Natur teilhaftig worden; so wird durch ihn die Gütigkeit und Liebe Gottes dem menschlichen Geschlecht zugeleitet, daß die Menschen durch ihn wiederum dicse Gnaden-Gaben empfangen, und derselben teilhaftig werden.
Hieraus wird nun der Beweiß dieses ersten Satzes ganz leichtlich hergeleitet, nämlich auf folgende Weise.
Wenn niemand den Vater kennet, als nur der Sohn, und wem ihn der Sohn will offenbaren, so folgt daraus, daß keine andere Erkenntnis des Vaters als durch den Sohn zu finden sei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_06/</guid>
      <description>der Welt empfangen, sondern den Geist, welcher aus Gott ist. Auf daß wir wissen können, wie reichlich wir von Gott begnadet sind. Nachdem der Äpostel in den vorhergehenden Versen, da er von den wunderbaren Dingen, welche vor die Heiligen bereitet sind, handelt, und nachdem er ausdrücklich gesagt hat, daß sie der natürliche Mensch nicht erreichen könne, sepet er hinzu, daß sie durch den Geist Gottes offenbart werden, dabei er dieses zur Ursache anführet, wenn er sagt: Denn der Geist erforscher alle Dinge, auch die Tiefe der Gottheit, v.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_07/</guid>
      <description>von Mose bis auf Malachiam deutlich zu erkennien, daß alle diese Zeit über Gott sich seinen Keindern durch seinen Geist offenbart babe.
Daseme aber jemand einwenden wollte, Gott habe nach Üeberreichung oder Anordnung des Geseizes diese Art mit den Menschen zu reden verändert; so antworte ich, erstens, daß Gott jederzeit unmittelbar mit den Juden geredet, indem er allezeit unmittelbar mit dem Hohen-Priester zwischen den Cherubinen geredet; welcher, wenn er in das Allerheiligste eingieng, dem Volk ben seiner Rückkehr die ihm daselbst unmittelbar gcoffenbarte Stimme und Willen Gottes kund tate, so, daß diese unmittelbare Unterredung oder Offenbarung zu keiner Zeit aufgehört habe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_08/</guid>
      <description>Wesen) der Dinge die man hoffer, und die Gewißheit [Evidenz oder klare Überzeugung] der Dinge, die man nicht siehet.) Und dieses ist, wie es der Apostel in eben demselben Capitel durch viele Eyempel 1 erläutert, nichts anders, als cine feite und gewisse Meinung oder Überzeugung des Gemüts, worin es beruber, und durch sein Vertrauen auf Gottes Verheissung die Selbstitandigkeit der Sache, die es hoffen, einiger Massen besiset, Und solcher Gestalt hat die Seele, vermoge ihres Glaubens, eine große Gewißheit und starke und klare Überzeugung der Dinge, die sie noch nicht geschen oder erlangt hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_09/</guid>
      <description>Nichts desto weniger findet sich ein sehr starker Besweiß, der die Wahrheit dieses Vorgebens bekräftigt, und in dem Satz selbst enthalten ist, nämlich, daß der Gegenstand, worauf die Heiligen ihren Glauben richten, zu allen Zeiten einerlei ist, ob er schon uns ter verschiedenen Einrichtungen oder Ordnuns gen des Beyls vorgehalten worden. Welches ich in einen richtigen Schluß abfassen und deshalb beweisen will.
Erstlich, wo der Glaube einerlei ist, da ist der Gegenstand des Glaubens auch einerlei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_10/</guid>
      <description>gesinneten Christen sattsam an den Tag gelegt, welche einen innerlichen Geist, und eine innerliche Kraft weder kennen noch erkennen wollen; sondern nur bloß auf den natürlichen Geist, und auf die natürliche Kraft dringen. Wodurch) sie sich deutlich genug verrathen, daß sie von der Welt sind, welche den Geist nicht empfahen kan, weil sie ihn ireder sehen noch kennen. Zum zweiten wird gezeiget, wo dieser Geist sein werde. Er wird bei euch bleiben, und in euch sein, heißt es.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_11/</guid>
      <description>Gegenstand vorstellen, sonst kómte ich eigentlich nicht sagen, daß es mich deren erinnere; sondern nur, daß es mir behülflich wäre, mich der Gegenstände zu erinnern, die mir anderswo her beigebracht worden.
Mein anderer Beweit soll von der Eigenschaft des 1 neuen Bundes hergenominen sein, wodurch ich als durch den folgenden beweisen will, daß wir baydes immediate und objective, unmittelbar, und auf eine gegenständige Weise durch den Geist geleitet werden. Die Eigenschaft des neuen Bundes wird an verschiedenen Orten ausgedrückt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_12/</guid>
      <description>Erstlich, konte dieses nicht ein specialer, besonderer 1 und ausserordentlicher Vorzug sein, sondern etwas, so allen Heiligen gemein ist, ireil es ein allgemeiner Brief war, der an alle diejenigen, die zur selben Zeit lebten, gerichtet war.
Zum zweiten, erklärt der Apostel diese Salbung 2 in ihnen vor einen gewissern Probierstein, die Verführer dadurch zu erkennen, und zu prüfen, als seine eigene Schriften. Denn nachdem er in dein vorhergehenden Vers gesagt hat, daß er ihnen eins und das andere von denen, die sie verführten, geschrieben hätte, fäget er nächsten Vers an: Und die Salbung etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_13/</guid>
      <description>von sich gäben, weil derjenige, der seinen Geruch verlohren, solche nicht riechen kan. Der Fehler be steht alsdenn in dem Organo oder Werkzeug, und nicht in dem Objecto oder Gegenstande.
Alle diese Jrrungen sind demnach der Schwachheit oder vielmehr Bosheit der Menschen, nicht aber dem heiligen Geist zuzuschreiben. Diejenigen, so sich gegen dieses gewisse und unbetrügliche Zeugnis des Geistes am meisten auflehnen, pflegen insgemein das Exempel der alten Gnosticorum,1 und die neueren ungeheuren, und schädlichen Händel der Wiedertäufer zu Münster anzuführen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_14/</guid>
      <description>Ursache angeführt, als die Tradition, die Schrift und Vernunft? Haben sie nicht gesagt, daß ihnen die Vernunft solches riethe, die Tradition erlaubte, und die Schrift gebote solche Ketzer zu verfolgen, zu vertilgen und zu verbrennen, wenn sie diese klaren Worte der Schrift, hoc eft Corpus meum, das ist mein Leib, leugnen wolten? Und Pflichten nicht die Protesianten diesem Blutvergiessen gleichfals bei, die eben dasselbe behaupten, und jene darinnen starken, wenn sie andere verbrennen und ins Elend verweisen, da ihren Mitbrüdern aus eben der Ursache auf gleiche Weise mitgespielet wird?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_15/</guid>
      <description>Zweitens, wenn man vorgeben will, der Geist Gottes habe keine so klare Gewißheit im Gemüt des Menschen, als natürliche Grundursachen haben, so hiesse solches gar zu veráchtliche und niederträchtige Gedanken von ihm begen. Wie kommt es denn, daß uns David zurufet, schmecker und sebet wie freundlich der Herr ist! Wenn solches nicht gesdimecfet und empfunden werden kan? Dieses wäre genugden Glauben und die Zuversicht der Heiligen, beides heut zu Tage und in vorigen Zeiten, wankend zu machen und zu verkelren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_16/</guid>
      <description>und dadurch dartun, daß diese innerliche, unmittelbare, gegenständig Offenbarung, die mir beständig vertheidigt haben, die einzige fichere, gewisse und unbewegliche Grundfeste des ganzen Christlichent Glaubens sei. Wenn dieser Sdluß recht erwogen wird, so wird er verhoffentlich bei allen Christlichen Gemütern einen besondern Nachdruck haben. Es ist derfelbe folgender:
Dasjenige, wozu endlid, alle, die sich zur Christlichen Religion bekennen, sie mögen sein von was vor einer Parthey sie wollen, wenn sie aufs höchste und äusserten getrieben werden, ihre leşte Zufludyt nehmen müssen: Dasjenige, weßwegen und um dessen Willen alle andere Grund-Regeln angepriesen und vor glaubwürdig geachtet werden; und ohne welchem sie, nach der Gegner eigenem Geständniß, ganz und gar von keiner Wichtigkeit sind, dus muß notwendig die einzige wahre, gewisse und unbewegliche Grundfeste des ganzen Christlichen Glaubens sein.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
