<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2. Von der innerlichen und unmittelbaren Offenbarung. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/</link>
    <description>Recent content in 2. Von der innerlichen und unmittelbaren Offenbarung. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_01/</guid>
      <description>Es steht gar sehr zu vermuthen, daß viele fleischliche und natürliche Christen sich diesem Satz widersetzen werden, als denen die Bewegungen und Wirkung des göttlichen Geistes in ihren Herzen gänzlich unbekannt sind, daher sie denselben vor unnötig achten. Und einige pflegen gar ihr Gelächter und Vespotte damit zu treiben; ja so gar sind die meisten Christen abgefallen, und aus der Art geschlagen, daß, obschon in der ganzen heiligen Schrift nichts deutlicher behauptet, ernstlicher anbefohlen, oder gewisser bezeugt ist; dennoch auch nichts weniger beherzigt, und von allen Orten der so genannten Christenmehr verworffen wird, als die unmittelbare göttliche Offenbarung; dergestalt, daß einer, der sich nur darauf berufen will, alsbald Schmach und Verachtung auf sich ladet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_02/</guid>
      <description>Dieweil ich mir nun vorgenommen habe, dasjenige, was die wahre und wirkliche Erkenntnis betrifft, welche das ewige Leben mit sich führt in diesen Sätzen dazutun, so habe ich, und zwar mit Wahrheit, behauptet, daß diese Erkenntnis auf keine andere Weise erlangt wird, und das niemand einigen wahren Grund zu glauben habe, daß er solche erlangt habe, der ihn nicht durch die Offenbarung des Geistes Gottes besitzt.
Die Gewissheit dieser Wahrheit ist so unwidersprechlich, daß sie von den allerverständigsten und berühmtesten Bekennern der Christlichen Religion zu aller Zeiten zugestanden worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_03/</guid>
      <description>Daß diese gewisse und unzweifelbare Lehrart von der wahren Erkenntnis Gottes abgebracht worden, ist kein geringer Kunstgriff des Teufels gewesen, das menschliche Geschlecht sich und seinem Reich unterwürfig zu machen. Denn nachdem das Licht des Evangelium und die Vortrefflichkeit der Christlichen Religion sich über einen guten Teil der Welt ausgebreitet, und die dicken Nebel der heidnischen Lehre von der Vielheit der Götter zertrieben hatte, so bließ die höllische Schlange, als sie sah, es sei keine Wahrscheinlichkeit mehr, die Welt auf solche Art länger zu betören, dem Menschen eine falsche Erkenntnis des wahren Gottes ein, daß er sich angelegen sein ließ, Gott auf eine unrechteWeise zu suchen, und überredete ihn, daß er mit einer solchen Erkenntnis zufrieden sein möchte, die er aus eigenem Wirken erlangt, und die ihm nicht von Gott gelehrt worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_04/</guid>
      <description>Immittelst wolle man mich nicht deshalb verstehen, als ob ich diesen andern Mitteln der Erkenntnis alien Nutzen und Diensi absprechen wolte, den sie unter den Menschen haben können. Es sei ferne von mir, das ich deshalb urtheilen sollte; wie in dem folgenden Saz von der Seil. Schrift auch deutlidier erhellen wird. Die Frage ist nicht, was nützlich oder behülflich sein mag, sondern was unumgänglich notwendig ist. Es können viele Dinge zu Beförderung eines Werks beitragen, welche doch nicht eben die Hauptsache sind, die da macht, daß solches Werk von statten geht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_05/</guid>
      <description>Was das erste betrifft, daß nämlich keine Erkenntnis des Vaters ist, ausser durch den Sohn, wird solches keines weitläuftigen Beweises bedürfen, weil es auf die klaren Worte der Schrift gegründet, und deswegen ein geschicktes Mittel ist, die übrigen Beweisthúmer heraus zu ziehen.
Denn der unendliche und allweise Gott, der der Grund, die Wurzel, und die Quelle aller Wirkung ist, hat alle Dinge durch sein ewiges Wort und Sohn gewirkt. Dieser ist dasjenige Wort, welches (Joh.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_06/</guid>
      <description>Nachdem ich nun deshalb diesen ersten Grund fest gestellt habe, wende ich mich zu dem zweiten, daß nämlich keine andere Erkenntnis des Sohnes sei, als durch den Geist; oder, daß die Offenbarung des Sohnes Gottes durch den Geist geschieht.
Wobei zu merken ist, daß id; allezeit von der seligmachenden, gewissen und nötigen Erkenntnis Gottes rede; und daß solche auf keine andere Weise, als durch den Geist, crlanget werden kan, erhellt auch aus vielen klaren Schrift-Stellen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_07/</guid>
      <description>Das dritte, so wir behaupteten, war dieses, daß sich Gott seinen Kindern durch den Geist jederzeit selbst geoffenbarer habe.
Die Wahrheit dieses Beweises dazutun, darfman nur die Art und Weise betrachten, auf welche sich Gott seinen Geschöpfen vom Anbeginn offenbart hat, so wird derselbe allezeit dahinaus lauffen. Die allererste Staffel hiervon wird von Mose beschrieben, im 1.Mos. 1,2. Und der Geist Gottes schwebete auf dem Waffer. Verhoffentlich wird niemand leugnen, daß Gottes Umgang mit dem Menschen von Adam an bis auf Mosen auf keine andere Weise als durch die unmittelbare Offenbarung seines Geistes geschehen sei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_08/</guid>
      <description>Das vierte Stück, so wir bekräftigten, 1 war dieses, daß diese Offenbarung ehemals das Object, oder der Gegenstand gewesen, wonach die Heiligen ihren Glauben gerichtet.
Dieses wird nun gar leichtlich daraus abzunehmen sein, wenn wir beschreiben, was der Glaube eigentlich sei, und dessen Object oder Gegenstand, wonach er sich richtet, betrachten. Wir wollen uns hierbei keineswegs in die spitzfindigen und mancherlei fürwizigen Grillen der Schul-Gelehrten vertieffen, sondern bei den klaren und ausdrücklichen Worten des Apostels Pauli bleiben, der denselben Hebr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_09/</guid>
      <description>1
Was serner als streitig zu betrachten vorfallet, ist dasjenige, was wir teßtens behauptet haben, daß nämlich derfelbe Geist noch immer, bis auf diesen Tag, der Gegenstand bleibe, auf welchen die Heiligen ihren Glauben richten. Viele werden mit uns in demjenigen, was wir vorher gemeldet, übereinstimmen, die hierinnen von uns unterschieden sind.
Nichts desto weniger findet sich ein sehr starker Besweiß, der die Wahrheit dieses Vorgebens bekräftigt, und in dem Satz selbst enthalten ist, nämlich, daß der Gegenstand, worauf die Heiligen ihren Glauben richten, zu allen Zeiten einerlei ist, ob er schon uns ter verschiedenen Einrichtungen oder Ordnuns gen des Beyls vorgehalten worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_10/</guid>
      <description>Dieses will ich mit verschiedenen Gründen beweisen, und zwar erstens aus der Verheissung Christi 1 Joh. 14, 16. Und ich will den Vater bitten, und er soll euch einen andern Tröster geben, daß er bei euch bleibe ewiglich. Und im 17. Vers: Den Geist der Wahrheit, welchen die Welt nicht kan empfahen, denn sie siehet ihn nicht, und Kennt ihn nicht, ihr aber Kennt ihn, denn er bleibt bei euch, und wird in euch sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.11</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_11/</guid>
      <description>Es finden sich aber einige, die da zugestehen, 1 Einwurf. daß der Geist die Heiligen noch heut zu Tage leiste und erleuchte, es geschehe aber solches nur subjective auf eine unterwürfige oder blinde Weise, durch Erleuchtung ihres Verstandes, oge sie die in der Schrift aufgezeichneten Wahrheiten verstehen und glauben, keinesweges aber deshalb, daß er diese Wahrheiten dem Gemüch als einen Gegenstand vorstelle, und dieses nennen sie medium incognitum affentiendi, als dessen Wirkung ein Mensch weder empfinden, noch deren gewiss seiu kan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.12</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_12/</guid>
      <description>Der dritte Haupt-Schluß ist aus diesen 1: Worten Johannis heraus gezogen, 1 Joh. 2,27. Und die Šalbung, die ihr von ihm empfangen habt, bleibt bei euch, und dürfer nicht, daß euch jemand lehre, sondern wie euch die Salbung allerlei lehrt, so ists wahr, und ist keine Lügen, und wie sie euch gelehrer hat, so bleibt bei demselbigen.
Erstlich, konte dieses nicht ein specialer, besonderer 2 und ausserordentlicher Vorzug sein, sondern etwas, so allen Heiligen gemein ist, ireil es ein allgemeiner Brief war, der an alle diejenigen, die zur selben Zeit lebten, gerichtet war.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.13</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_13/</guid>
      <description>Der gewöhnlichste Einwurfist, daß diese 1 Offenbarungen ungewiss wären. Allein, dieses giebt bei den Widersprechern eine große Unwissenheit zu erkennen. Denn wir maden einen Unterscheid zwischen der Theli und Hypothesi, der Proposition und Supposition, oder dem allgemeinen Sak, und einem eigenen besondern Lehr-Satz oder Grund. Denn ein anders ist, behaupten, daß die wahre und unzweifelbare Offenbarung des Geistes Gottes gewiss und unbetrüglich ist, und wieder ein anders, wenn man behauptet, daß diese oder jene besondere Person, dieses oder jenes besonderes Volk, in dem, was sie reden oder schreiben, auf eine unbetrügliche Weise durch diese Offenbarung geleitet werde, weil sie bekräftigen, daß sie dergestalt durch, die innerliche und unmittelbare Offenbarung des Geistes geleitet werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.14</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_14/</guid>
      <description>Ob ich schon die leichtfertigen Handel, so Wiedertäufern zu Münster nachgesagt werden, von Herzen verabscheue, so erkühne ich mich dennoch, wenn wir dasjenige, was in der Tat wirklich geschehen und vorgegangen, betrachten, dieses zu sagen, daß von denen, die sich auf die Tradition, auf die Schriftten und Vernunft berufen, eben so bófe, wo nicht noch ärgere Dinge verübet worden. Inmassen sie ausdrücklich bekräftigen, daß sie durch diese Regeln dazu bemächtiget wären; man erinnere sich nur der Unrube, der Empörungen und Kriege, des erschröcklichen Blutvergiessens und Elends, womit Europa bloß einige Zeit-Alter her geplagt worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.15</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_15/</guid>
      <description>Und weil der Geist Gottes der Brunnquell und Ursprung aller Wahrheit und der gesunden Vernunft ist, so haben wir nicht unbillig gesagt, daß er weder dem Zeugnis der Schrift, noch auch der gefunden Vernunft widersprechen kan. dennoch aber folgt, (wie der Schluß dieses Satzes, zu welchem wir ist kommen, selbstausweist) deswegen gar nicht, daß diese göttlichen Offenbarungen entweder dem äußerlichen Zeugnis der Schrift, oder der natürlichen Vernunft des Menschen, als einer edlern und gewissern Regel oder Probierstein, zur Prüfung unterworfen werden müssen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.16</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_16/</guid>
      <description>Damit ich mich aber hierbei nicht langer aufhalte, will ich nur noch einen Haupt-Schluß beifügen,und dadurch dartun, daß diese innerliche, unmittelbare, gegenständig Offenbarung, die mir beständig vertheidigt haben, die einzige fichere, gewisse und unbewegliche Grundfeste des ganzen Christlichent Glaubens sei. Wenn dieser Sdluß recht erwogen wird, so wird er verhoffentlich bei allen Christlichen Gemütern einen besondern Nachdruck haben. Es ist derfelbe folgender:
Dasjenige, wozu endlid, alle, die sich zur Christlichen Religion bekennen, sie mögen sein von was vor einer Parthey sie wollen, wenn sie aufs höchste und äusserten getrieben werden, ihre leşte Zufludyt nehmen müssen: Dasjenige, weßwegen und um dessen Willen alle andere Grund-Regeln angepriesen und vor glaubwürdig geachtet werden; und ohne welchem sie, nach der Gegner eigenem Geständniß, ganz und gar von keiner Wichtigkeit sind, dus muß notwendig die einzige wahre, gewisse und unbewegliche Grundfeste des ganzen Christlichen Glaubens sein.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
