<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zusammenfassung on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/schlagworte/zusammenfassung/</link>
    <description>Recent content in Zusammenfassung on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/schlagworte/zusammenfassung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2. Von der innerlichen und unmittelbaren Offenbarung.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/</guid>
      <description>Zusammenfassung Weil niemand den Vater Kennt, denn nur der 1 Sohn, und wem es der Sohn will offenbaren, die Offenbarung des Sohnes aber in und durch den heiligen Geist geschieht; So ist es das Zeugnis des Geistes allein, wodurch die wahre Erkenntnis Gottes jederzeit offenbart worden, noch offenbart wird, und nur allein offenbart werden kann. Denn gleichwie derselbe durch die Bewegung seines Geistes das Chaos, oder den vermischten umgestalteten Klumpen dieser Welt, in diejenige wunderbare Ordnung verwandelte, in welcher sie sich anfangs befand, und den Menschen machte, daß er eine lebendige Seele ward, dieselbe zu beherrschen und darinnen zu regieren; Also hat er sich auch durch die Offenbarung eben dieses Geistes den Menschenkindern, sowohl denen Erzvätern und Propheten als auch Aposteln und Evangelisten, jederzeit zu erkennen gegeben.</description>
    </item>
    <item>
      <title>3. Von der heiligen Schrift.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/</guid>
      <description>Zusammenfassung Von diesen Offenbarungen des Geistes Gottes, so den Heiligen geschehen, haben die Schriften der Wahrheit ihren Ursprung, welche in sich begreifen;&#xA;Aus diesen Offenbarungen des Geistes Gottes, so den Heiligen geschehen, sind die Schriften der Wahrheit hervor gekommen, welche in sich begreifen,&#xA;Eine getreue historische Erzählung der Taten des Volks Gottes, zu verschiedenen Zeiten, mit vielen sonderbaren und merkwürdigen Umständen der göttlichen Vorsehung, so dieselben begleitet.&#xA;Eine prophetische Nachricht von allerhand Dingen, davon einige bereits geschehen, einige aber noch zukünftig sind.</description>
    </item>
    <item>
      <title>4. Von dem Zustand des Menschen in dem Fall.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/</guid>
      <description>Zusammenfassung Ale Nachkömmlinge Adams, (oder, das ganze 1 menschliche Geschlecht) beides Juden und Heiden, sind dem ersten (oder irdischen Menschen) nachgefallen, aus der Art geschlagen und gestorben, der Empfindung (oder Fühlung) dieses innerlichen Zeugnisses, oder göttlichen Samen beraubt, und der Gewalt, Natur und Samen der Schlange, den sie in der Menschen Herzen aussähet so lange sie in diesem natürlichen und verderbten Zustande verharren, unterworfen. Daher kommt es, daß nicht nur ihre Worte und Werke, sondern auch alle ihre Gedanken, ihr Dichten und Trachten böse sind, in den Augen Gottes, immerdar, weil solche von diesem verderbten und bösen Samen herrühren.</description>
    </item>
    <item>
      <title>5. Von der allgemeinen Erlösung durch Christus, und von dem heilsamen geistlichen und übernatürlichen Licht, das alle Menschen erleuchtet hat.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/05/</guid>
      <description>Zusammenfassung Gott, der keinen Gefallen am Tode des Sünders hat, sondern will, daß er sich bekehre und lebe, hat, nach seiner unendlichen Gütigeit, die Welt deshalb geliebt, daß er seinen eingeborenen Sohn zum Licht gegeben, auf daß alle, die an ihn glauben (Joh. 3,16. 1) das ewige Leben haben sollen. Dieses Licht erleuchtet alle Wienschen, die in diese Welt kommen, und offenbart alles, was strafbar ist (Ephes.5,13 2). Es lebrt alle Gerechtigkeit, Mäßigung und Gottseligkeit.</description>
    </item>
    <item>
      <title>6. Von der allgemeinen Erlösung durch Christus, und von dem heilsamen geistlichen und übernatürlichen Licht, das alle Menschen erleuchtet hat.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/</guid>
      <description>Zusammenfassung Nach welchem Grundsatz werden alle Einwürfe wider die Allgemeinheit des Todes Christi leichtlich aufgelöst. So hat man auch nicht nötig, seine Zuflucht erst zum Dienst der Engel und derjenigen andern wunderbaren Mittel zu nehmen, deren sich Gott, ihrem Vorgeben nach, zu Offenbarung der Lehre und Geschichte des Leidens Christi bei denen bedienen soll, welche die erste allgemeine Gnade recht gebraucht haben, und an solchen Ortn der Welt leben, wo die äußerliche Predigt des Evangelium unbekannt ist.</description>
    </item>
    <item>
      <title>7. Von der Rechtfertigung.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/</guid>
      <description>Zusammenfassung So viele diesem Licht nicht widerstehen, sondern solches auf und annehmen, in denen wird es eine heilige, reine, und geistliche Geburt, welche Heiligkeit, Gerechtigkeit, Reinheit und alle andere Gott wohlgefällige und selige Früchte hervor bringt; und gleichwie wir durch diese heilige Geburt, nämlich Jesus Christus, der in uns eine Gestalt gewinnt, und sein Werk in uns wirkt, geheiligt werden; deshalb werden wir auch vor Gott gerechtfertigt, nach des Apostels Worten: Ihr seid abgewaschen, ihr seid geheiligt, ihr seid gerecht worden durch den Namen des Herren Jesus, und durch den Geist unseres Gottes, 1 Cor.</description>
    </item>
    <item>
      <title>8. Von der Vollkommenheit, oder Möglichkeit nicht zu sündigen.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/</guid>
      <description>Zusammenfassung Bei welchem diese heilige und reine Geburt völlig herfür gebracht ist, bei denselben wird der Leib des Todes und der Sünden gekreuzigt und abgetan, und ihre Herzen mit der Wahrheit vereinigt und derselben gehorsam deshalb, daß sie keinen Eingebungen oder Versuchungen des bösen Feindes Raum geben 1 2 3 4 sondern von wirklicher Sünde und Übertretung der Gebote Gottes frei, und solcher Gestalt vollkommen werden. jedoch lässt diese Vollkommenheit noch immer ein Wachstum zu; es bleibt eine Möglichkeit zu sündigen zurück, wenn das Gemüt nicht auf das fliesegeste und wachsamste auf den Herrn gerichtet ist.</description>
    </item>
    <item>
      <title>9. Von der Beharrlichkeit in der Gnade Gottes, und der Möglichkeit solche wieder zu verlieren.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/</guid>
      <description>Zusammenfassung Obschon diese Gabe und innerliche Gnade Gottes zulänglich ist, die Seligkeit auszuwirken; so kann sie doch bei denen, in welchen ihr widerstanden wird, zur Verdammnis gereichen, gereicht ihnen auch wirklich dazu. Über dieses können solche, in welchem selbe nur zum Teil gewirkt hat, sie zu reinigen und zu heiligen, um sie immer vollkommener zu machen, durch Ungehorsam wieder daraus fallen, und solche auf Mutwillen ziehen, und deshalb am Glauben Schiffbruch leiden 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10. Von den Kirchen-Dienern, und Hirten der Gemeinen.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/</guid>
      <description>Zusammenfassung Gleichwie durch diese Gabe, oder Licht Gottes alle wahre Erkenntnis in Geistlichen Dingen erlangt und offenbart wird; deshalb wird auch durch die Gewalt und Kraft derselben, nachdem sie in dem Herzen offenbart und empfangen ist, ein jeder wahrer Diener des Evangelium verordnet, zubereitet, und in dem Werk des Dienstes ausgerüstet und erfüllt. Und durch die Leitung, Bewegung und Ziehung dieser Gnade und dieses lichts, muß ein jeglicher Evangelischer und Christlicher Hirte bei seiner Arbeit und bei seinem Werk des Evangelium, so wohl was den Ort betrifft, wo er sein Amt ausrichten, als auch die Personen, denen er fürstehen, und die Zeit, wenn er dienen soll, geleitet und verordnet werden.</description>
    </item>
    <item>
      <title>11. Von dem Gottesdienst.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/</guid>
      <description>Zusammenfassung Aller wahre und angenehme Gottesdienst wird durch, die innerliche und unmittelbare Bewegung und Neigung seines eigenen Geistes vollbracht, welche weder an Ort, noch Zeiten, noch auch an Personen gebunden ist. Denn ob wir ihn schon allewege verehren sollen, weil wir in steter Furcht vor ihm wandeln müssen; so dürfen wir es doch nach der äußerlichen Bedeutung desselben im Gebet, Lob und Predigten nicht verrichten, wo und wenn wir wollen, sondern wo und wenn wir, durch die geheimen Eingebungen seines Geistes, in unsern Herzen dazu bewegt werden, welche Gott erhört und annimmt, der niemals unterlässt, wenn es nötig ist, dazu anzutreiben, davon er selbst der einzige geschickte Richter ist.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12. Von der Taufe.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/</guid>
      <description>Zusammenfassung Gleichwie ein Herr und ein Glaube ist; deshalb ist auch&#xA;Ephes. 415.&#xA;1 Pet. 3,21. eine Taufe welche nicht das Abtun des Unflats&#xA;Rom. 6, 4. am Fleisch ist, sondern der Bund eines guten Ges Sal. 31 27. wiffens mit Gott, durch die Auferstehung Col. 2, 12.&#xA;3, 30. JËsu Christi. Und diese Taufe ist eine reine und geistliche Taufe, nämlich die Taufe des Geistes und Feuers, durch welche wir mit ihm begraben werden, auf daß wir, wenn wir von unsern Súns den abgewaschen und gereiniger sind, in einem 2Cor.</description>
    </item>
    <item>
      <title>13. Von der Gemeinschaft, Geniesung oder Teilhaftigwerdung des Leibes und Bluts Christi.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/</guid>
      <description>Zusammenfassung Die Gemeinschaft des Leibes und Bluts Christi 1 Cor. 10,&#xA;ist etwas Innerliches und Geistliches, welches die Cheilhaftigwerdung seines Fleisches und Blutes Joh.6,32. ist, durch, welche der innerliche Mensch in den Herzen derer, in welchen Christus wohnt, tägs lich genähret wird. Hiervon war das Brodbre: 1 Cor. 5,8. chen, dcssen sich Christus mit seinen Jüngern bedies nete, eine Figur und Abbildung, welches auch dies jenigen in der Kirche, um der Schwachen willen, einige Zeit lang beihielten und gebrauchten, wels che das Wesen oder die vorgebildete Sache selbst empfangen hatten.</description>
    </item>
    <item>
      <title>14. Von der Gewalt der Bürgerlichen Obrigkeit in Sachen, die bloß die Religion und das Gewissen angehen.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/</guid>
      <description>Zusammenfassung Nachdem sich Gott die Macht und Herrschaft über die Gewissen allein vorbehalten hat, als der diesels ben allein recht unterweisen und regieren kan; so Luc. 9,55. ist es keinem andern vergönnet, er stehe auch noch in so großem Ansehen, und habe noch so viel Bots Matth. 7 máßigkeit in dieser Welt, anderer Leute Gewissen 12. 29. zu zwingen. Daher alles Todten, Verjagen, Bes strafen (an Geld, Sjaab und Gütern) gefänglich balten und andere dergleichen Gewaltthätigkeiten,</description>
    </item>
    <item>
      <title>15. Von Begrüssungen, Ergötzlichkeiten, und dergleichen Dingen.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/</guid>
      <description>Zusammenfassung Da der vornehmste Endzweck aller Religion ist, die&#xA;Mensihen von dem Geist und eiteln Wandel dies Eph. 5,11.&#xA;fer Welt zu erlösen, und in die innerliche Gemeins 1 Petr. 1,&#xA;schaft mit Gott einzufülyren; D! wohl uns, und Joh. 5,44.&#xA;aber wohl, wenn wir allezeit in seiner Furcht ers Jer. 10, 3. Up. Gesch.&#xA;funden werden! Deshalb sind alle die eiteln Gewohnheiten und angenommenen Gebräus che derselben, so wohl in Worten als Werken, von denen, die zu dieser göttlichen Furcht gelans gen, zu verwerfen, zu flichen und zu meiden.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
