<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>10. Von den Kirchen-Dienern, und Hirten der Gemeinen. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/</link>
    <description>Recent content in 10. Von den Kirchen-Dienern, und Hirten der Gemeinen. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>10.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_01/</guid>
      <description>B isher habe ich von denjenigen Dingen gehandelt,&#xA;welche den Clyristlichen Glauben und die Chris sten betreffen, wie sie nach ihrem Privat-oder besons dern Zustande,zu betrachten sind, ebenso wie und auf was Weise ein jeder Mensch ein Christ in der Tat sein, und in seinem Christenthum beharren konne. Nun aber komme ich der Ordnung nach auf dies jenigen Dinge zu reden, welche sich auf die Chris îten beziehen, wie sie in einer vereinigten Gesells Tchaft oder Gemeinschaftstehen, und unter eine sichts bare und äußerliche Gemeine gehören: Solche Ges sellschaft wird die Kirche oder Gemeine Gottes genannt, und in der Schrift einem Leibe verglichen, und dahero der Leib Christi genennt.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_02/</guid>
      <description>Mein Vorhaben ist im geringsten nicht, mich mit denjenigen verdrüßlichen und mancherlei Streitigkeiten zu vermengen, womit die Katholiken und Protestanten einander dieser Sache wegen in den Haas ren liegen; sondern nur nach der mir offenbarten, und durch, das Zeugnis des Geistes in mir bekräftigs ten Wahrheit, und nach dem mir mitgeteilten Maaß der Weisheit, statt einer nötigen Einleitung so wohl zu dieser Materic des Kirchen-Diensis als des GOts tesdiensts, welcher hernach folgt, dasjenige kürzlich vorzutragen, was ich nebst meinen Brüdern, von der Kirche halte und glaube.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_03/</guid>
      <description>Zweitens ist die Kirche zu betrachten, wie bung der sie eine gewisse Anzahl der Gläubigen bedeutet, die&#xA;durch den Geist Gottes, und durch das Zeugnis einiwie solche ger von seinen zu diesem Ende erwecften Diener, zum&#xA;Glauben der wahren Grund: Säke und Lehren der Gemeine Christlichen Religion versammlet sind; welche, wenn (chaft ver- ihre Herzen, durch einerlei Liebe, vereinigt sind, und famumlet&#xA;ihr Verstand in einerlei Wabrheiten unterrichtet ist; zusammen kommen und sich versammlen, auf Gott zu warten, ihn anzubeten und zu verehren, und ein</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_04/</guid>
      <description>Wer demnach ein Glied der Catholischen Wie man und allgeineinen Kirche sein will, der hat den inner: ein Glied&#xA;von solcher lichen Beruf Gottes durch sein Licht in dem Ber: Siirche zen nötig, damit solches von der Natur und dem werden Geist desselben, als von einem Sauerteig, Durchbrungen werde, deshalb, daß es die Ungerechtigkeit verlasset, und sich zur Gerechtigkeit kelyret, und in dem innerlis chen Grund des Gemüts von dem milden Delbaum unserer ersten gefallenen Natur abgeschnitten, und in Christus, durch sein Wort und Geist in den Gers zen, eingepfropfet werde.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_05/</guid>
      <description>Aber im Gegenteil dessen hat der Scufel, Antichris welcher jederzeit in dem Gelyeimniß der Hofheit ges&#xA;mürket hat, und noch wirkt, seine Nachfolger zu bes dem Abfall haupten gelehrt, daß niemand, er sei auch noch&#xA;ro heilig, ohne die äußerliche Bekenntniß, ein&#xA;Glied der Kirche Christi sein könne, und wo er kenntnis.&#xA;nicht durch einige áusjerliche Zeremonien dersels ben einverleibet worden. Und wiederum, daß Leute, welche diese äußerliche Bekenntniß haben, ob sie schon innerlich unheilig sind, dennoch Glies der der wahren Kirche Christi sein mögen, ja dars vor zu halten waren.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_06/</guid>
      <description>Allein die Papistischen Frrthümer bei dem&#xA;Kirchens&#xA;ftenthum&#xA;Aus einem papiftis&#xA;Kirchen-Dienst und Prediges Amt, die sie behals schen ver- ten haben, sind ain allermeisien zu beklagen, durch) Kirchen- weldie das Leben und die Kraft des Christentumns Dienst fols vornämlich unter ihnen ausgeschlossen bleibt, und sie getalles im Tod, in Unfruchtbarkeit und in der Dürre erhals ten werden. Weil nidots schädlicher ist, als ein Jrr: thum in diesem Stück. Denn wo ein falscher und verderbter Kirchen Dienst eingefülyret wird, da fols gen alle andere Jrrthümer daraus, nach dem Sprich, wort in der Schrift: DasVolk ist gleichwie der Pries Wie der fter.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_07/</guid>
      <description>S.VH. Dasjenige, was demnach in dieser Sache Frage 1. zuerst in acht zu nehmen ist, ist die Frage von dem rechtmäßigen Beruf eines Kirchen Dieners, nems lich, was einen zum Kirchen Diener, Sirten, und Lehrer in der Gemeine Christi macht, oder wie er dazu gelangt?&#xA;Wir&#xA;Antwort.&#xA;nen er bes&#xA;Wir antworten: Durch die innerliche Kraft&#xA;und macht des Heistes Christi wird einer dars Der Bes zu gemacht. Denn, wie unser Satz sagt, wenn ruf eines einer die wahre Erkenntnis der geistlichen Dins Dieners, ge durch den Geist Gottes erlangt hat, (ohne und worin- welchem solche nicht können erkannt werden) und Hehet.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_08/</guid>
      <description>Diesem allen seßen sie die nachfolge der Die Nach:&#xA;folge von Kirchen entgegen, und geben vor, da Christus seis&#xA;Christo nen Aposteln und Jüngern einen Beruf gegeben, und seinen so hätten sie solchen Beruf auf ihre Tachfolger worauf sich fortgepflanzet, welche Macht hätten, Sirten und die falschen Lehrer zu verordnen, durch deren Gewalt die Kirchen&#xA;berufen. Macht, Kirchen-Diener und Sirten zu verords nen und zu machen, auch nach, und nach auf uns fortgepflanzet worden.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_09/</guid>
      <description>Es verfallen die Protejtanten in viele uns In was für gereimte Schwierigkeiten, wenn sie ihren Kirchen&#xA;ungereim&#xA;te Schwier Dienst deshalb durch die Römischen Kirche herleiten. rigkeiten Denn erstens müssen sie solche vor eine wahre Rir: die Protes che Christi erkennen, ob sie schon in einigen Dingen falten, wen irrig sei; welches ihren Vorfahren ausdrücklich wir sie ihren derspricht, die dieselbe, und auch mit Wahrheit, so oft Dienft von widerchristisch nennen.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_10/</guid>
      <description>Allein wider diese eitele Nachfolge, wie sie ents gebene Nachfolge&#xA;weder von den Katholiken oder Protestanten, als ein der Pas zu dem Beruf eines Kirchen-Dieners notwendiges piften und Stück, behauptet wird, antworte ich: Daß diejenigen,&#xA;die foldje als eine zu dem Beruf eines füirchen: Dieners erkläret&#xA;. zulángliche oder nötige Sache vertheidigen, ihre Uns&#xA;wissenheit wegen der eigentlichen Art des Christens thums an den Tag legen, und sich bloß geben, wie sehr sie von dem Leben und der Macht eines Christlichen Rirs chen Diensts entfremdet sind, welcher nicht als ein äußerliches Erbe auf die Nachfolge kommt oder vers macht wird.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.11</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_11/</guid>
      <description>Diejenigen aber, so diese Nachfolge der Kirs che nicht einwenden, (welches doch die meisten unter den Protestanten jekt zu tun anfangen) machen einen Unterscheid in dieser Sache, und sprechen, daß bei einem großen Abfall, wie der Römischen Kirche ihrer gewesen, Gott durch seinen Geist einige auf besondere Weise erwecken mag, welche, wenn sie aus dem Zeugnis der Schrift die Irrtümer ers kennen, in welche solche, die doch den Namen der Christen führen, verfallen sind, dieselben uns terrichten und lehren können; da sie denn hers nach durch das Volk, welches sich mit ihnen vers einiget wid ihren bloßen Dienst annimmt, bes vollmächtiget, oder mit solcher Gewalt und mit solchem Ansehen bekleidet werden.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.12</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_12/</guid>
      <description>Antwort. Ob Wuns derwerfe&#xA;und unters&#xA;andere Propbeten&#xA;ne.&#xA;Einwurf. S. XIJ. Einige unverständige und unbehutsame Pros&#xA;testanten werfen uns bisweilen vor, daß, wenn wir einen solchen unmittelbaren Beruf hätten, wie wir uns anmaßten, wir solchen durch Wunders werke beïräftigen rolteni.&#xA;Allein, da dieser Einwurf den ersten Protestanten&#xA;einmal über das andere von denen Katholiken vorgehals jektnoch zu ten worden; so dürfen wir nur kürzlich die Antwort gung der daraufertheiten, die sie den Katholiken gaben: Nämlich, Evangelium daß wir seiner Wunderwerke nötig haben, weil nötig</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.13</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_13/</guid>
      <description>Es gebietet auch eine andere Art Protestans fassung der indepepet ten, nämlich die Independenten in Engeland, welche denrischen von den Calvinischen Presbyterianern unterschieden Sirche.&#xA;sind, und indem sie die Notwendigkeit dieser Folge, oder die Gewalt einer jedweden National-Kirche icugs nen, wieder einen andern Weg nehmen. Denn sie bes haupten, daß bei solchen, welche die Wohltat der Schrift haben, eine jede Gemeine oder Gesellschaft eines Volks, so in den Grund-Säsen der Wahrs heit übereinstimmt, wie sie solche daselbst vorges tragen fände, unter sich eine Kirche, ohne Volls</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.14</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_14/</guid>
      <description>Aus allen diesen schließen wir demnadh festiglich, daß es nicht nur bei einem allgemeinen Abs fall nötig ist, daß die Menschen ausserordentlich bes rufen, und durch den Geist Gottes erweckt ivers den; sondern auch, wenn unterschiedene Versamms lungen oder Gemeinden durch die Kraft Gottes (nicht nur im Glauben der Grund-Säße der Wahrheit, so, daß sie Irrtümer und Krebereyen verwerffen, sondern auch in dem Leben, dem Geist und der Kraft des Chris stenthums, fo, daß sie der Leib, und das Haus Chris sti in der Tat, und eine geschickte Braut für ihm sind,) zusammen kommen, und versaınmlet sind, derjenige, der sie versamınlet, um sie in einem lebendigen, fris schen und kräftigen Zustand zu erhalten, durch die ins nerliche und unmitrelbare Wirkung seines Geis</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.15</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_15/</guid>
      <description>Gleichwie ich den wahren Beruf eines Frage 2. Kirchen-Dieners in der Bewegung dieses heiligen schaften, for Geistes gesetzt habe; deshalb ist auch die Kraft das Les einen Keir: ben, und Tugend desselben, und die reine Gnade Got:&#xA;chens Dies tes, die daher rührt, die vornehmste und nötigste Ei- chen. genschaft, ohne welche er seine Pflicht weder vor&#xA;Gott&#xA;ner mas&#xA;Корзie un&#xA;mermehr&#xA;tes.&#xA;Gott auf eine angenehme Weise vollziehen, noch</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.16</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_16/</guid>
      <description>S. XVI, Drittens, daß dicfe Gnade und Gabe eine nötige Eigenschaft sei, die zur Túchtigkeit eines Kirchen-Dieners erfordert wird, crhellet klärs lich aus demjenigen, mas der Apostel sagt, i Petr, 4, 10. l1dient einander ein jeglicher&amp;quot; mit der Gabe, die er empfangen hat, als die guten Saußbalter der inancherley Gnade Gottes. So jemand redet, daß ers rede als Gottes Wort, so jemand ein Amt hat, daß ers thue, als aus dem Vermögen, das Gott darreichet, auf daß 60rr in allen Dingen gepreiset werde durch) JES</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.17</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_17/</guid>
      <description>Wider diese unumgängliche Nothwen: Einwurf 1. digkeit der Gnade wenden sie ein: Wenn alle Rir. chen-Diener die seligmachende Gnade Gottes härten, so müssten auch alle Kirchen-Diener selig werden, weil niemand aus der Gnade fallen oder solche verlieren konnte.&#xA;Allein dieser Einwurf ist auf eine falsche Hypothe- Antwort. Gin, die von uns platterdings geleugnet wird, gegrúns det; und wir haben solchen in dem vorigen Satz von der Beharrlichkeit bereits widerlegt.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.18</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_18/</guid>
      <description>Ob wir demnach schon menschliche Ges Was man: lehrsamkeit hierzu nicht vor nötig halten; so fdlief- famkeit ifte sen wir doch die wahre Gelehrsamkeit keineswegs davon aus. Memlich diejenige Gelchrsamkeit, welche von den innerlichen Unterweisungen und Wúrkungen des Geistes herrührt, wodurch, die Seele die geheis&#xA;Eee 2&#xA;men&#xA;(*) ibid. Nic. Arnoldus.&#xA;men Wege des Herrn kennen lernet, und in den mans cherley innerlichen Beschäftigungen und Uebungen des Gemüts Erfalrung erlangt, und durch eine lebens dige Überzeugung dahin kómmet, daß sie weiß, wie sie das Böse, samt allen Versuchungen dazu, übers winden soll, wenn sie nämlich dem Herren folgt, und in seinem Licht wandelt, und täglich auf die aus der Offenbarung desselben unmittelbar entspringende Weisheit und Erkenntniswartet; und deshalb diese himmlischen und göttlichen Lehren in dem guten Schatz des Herzens verwahret; wie die liebe Maria die Worte, die sie hörte, und die Dinge, die sie anmerkte, in ihrem Herzen behielte: Auch aus diesem guten Schatz des Herzens, mit dem frommen Schriftgelelirten, Altes und rieues hers fürbringt; nachdem dieser Geist bewegt, und eine wahre Freiheit erteilt, wie es des Herrn Ehre ers fordert, dessen die Seele ist, und um dessentwillen sie,</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.19</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_19/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_19/</guid>
      <description>Aber lasset uns doch diese Gelehrsamkeit, Gelehr: welche sie zu dem wahren Wesen eines Kirchen. Dies erstens, ners so gar nötig machen, ein wenig untersuchen. wenn einer zu erst wird dieses vor gelehrte Wissenschaft gehal- Griechisch ten; wenn einer die Sprachen, zumn wenigsten die La- und He teinische, Griechische und Hebräische versteht. Die bräisch ver- Ursache dessen ist, damit sie die Schrift, welche ihre einzige Richtschnur ist, in den Grund-Sprachen lesen, und dadurch desto geschickter gemacht werden, Glossen und Auslegungen darüber zu machen.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.20</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_20/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_20/</guid>
      <description>Das zweite Stück ihrer Gelehrsamkeit ist&#xA;die Logick (oder Vernunft:Runst), und die Philo- phie sind sophie, (oder Welt-Weisbeit) eine Kunst, die einem Prei einem wabren Kirchen-Diener so wenignötig ist, daß, diger nicht nötig. wenn sie einer, der ein wahrer Lehrer geworden ist,&#xA;besellen hat, es am sichersten für ihn gewesen, solche nicder zu vergessen und zu verlernen. Denn sie ist die Wurzel und der Grund aller Zánkerei und Streitigs keit, und das Mittel, eine Sache vielmehr dunkler als klarer zu machen.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.21</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_21/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_21/</guid>
      <description>Der dritte und vornel)msie Teil ihrer 111. Die&#xA;gelehrte Gelehrsamkeit ist die Theologia Scholastica oder Schulgelabrheit, eine Mißgeburt, die aus einigen Theologie Schrift:Begriffen der Wahrheit, und den beid:&#xA;ist schada&#xA;lich, eine nischen Kunstwörtern und Grund-Regeln zusams Mißgeburt men gelegt, und gleichsam die beidnische Welt: buchstäblis Weisheit in eine Christliche Trachr eingekleidet, senschaft, oder vielmehr die buchstäbliche äußerliche Erkennts bie hendniß Christi in einer beidnischen Lehr-Uèt ist. Es macht ik.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.22</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_22/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_22/</guid>
      <description>Allein diese Erfindung des Satans, wo: Der Abfall,&#xA;und dessen mit er den Grund zum Abfall geleget, hat sehr schäd&#xA;schädliche liche Folgen nach sich gezogen. Denn dadurch hat er Folgen. die Einfalt der Wabrheit zuersi verfälscht, daß er&#xA;Arius in&#xA;dern auch öfters fich&#xA;um ?&#xA;die heyənische Gelehrsamkeit erhalten und unterstüs&#xA;jet, welche auch unter denjenigen, so man die Väter Viele von der Kirchen nennt, solche Ungewissheit und folihe widermoen Streitigkeiten verursaciet, daß wenige darunter ges cheri nicht funden werden, welche dieser Vermischung wegen, der überst nicht nur einander überhaupt, sondern auch Šfters</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.23</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_23/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_23/</guid>
      <description>Und wenn Gott, feit der Apostel Zeit, Die Straft&#xA;Ottes,&#xA;ge die&#xA;ro durch&#xA;in einem Welt-Alter, sich vorgenommen, seine Macht Ich mache Werkzeu: durchy sohwache Werkzeuge, zu Nicderreissung solcher fleischlichen und beiðnischen Welt&#xA;Weisheit und Einfalt der Wahr: Wiederaufrichtung der alten und einfältigen Wahrs heit wieder heit, an den Tag gelegt hat, so ist es gewisslicy cas berfteler.&#xA;jeßige. Denn Gott hat in unsern Tagen sich selbst Zeugen erweckt, wie er ehemals arme Fischer ers wehlte, darunter viele, ja, die meisten, Arbeiter und Handwerks-Leute sind, welche alle mit einander, ohne solche Gelehrsamkeit, durch die Macht und den Geist Gottes recht nach der Wurzel und dem Grund von Babylon gegriffen, und in der Stärke und Kraft dies fes Geistes taufend in ihren Gewissen gerührt, und zu eben dieser Kraft und Leben gesammlet, die, den äußerlichen Gaben nach), weit mehr Wissenschaft, als sie besessen, dennoch aber nicht vermögend gewes fen, der foraft, die von ihnen ausgegangen ist, zu wis dersteben.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.24</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_24/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_24/</guid>
      <description>Najdem ich bis anhero von dem Be: Frag 3. ruf und den Eigenschaften cines Evangelischen Kirs Das Werk chen-Dieners gehandelt habe, so fället hiernä dist zu chen Die- betrachten vor, worin eigentlich sein Wert bes ners. stehe, und nach was für einer Regel er sich das bei zu richten habe? Unsere Widersacher bleiben hierbei jederzeit nur an dem äußerlichen behangen, und haben daher gewisse vorgesdyriebene Riegeln und Lehrarten, nach ihrer menschlichen und irdischen Weisheit, erfunden.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.25</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_25/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_25/</guid>
      <description>Allein, wenn hier sollte eingewendet wer: Einwurf. den, daß ich hierdurch ganz und gar keinen Uns terscheid zwischen Kirchen-Dienern und andern zu machen schiene; welches doch den Worten des Apostels 1 Cor. 12, 29. zuwider sei, wenn er spricht: Sind sie alle äpostel? Sind sie alle Propheten? Sind alle Lehrer etc. Hieraus machen sie den Schluß, daß ich auch dem Gleichnis widerspräs che, welches der Apostel in diesem Kapitel ges brauchet, wenn er die Kirche Christi mit dem inenschlichen Leibe vergleichet.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.26</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_26/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_26/</guid>
      <description>Was den ersten Teil des Gegensages anbetrifft, daß ich nämlich keinen Unterscheid zwi: fchen dem Kirchen: Diener und dein Volk zu machen schiene, antworteich: Daferne es von einer&#xA;Freiheit, durch den Geist zu reden oder zu weiss Que haben sagen, verstanden wird, so sage ich, daß dieses als Frenheit le tun mögen, wenn sie dazu bewegt werden, wie Geist ju ich oben gezeigt &amp;rsquo;lyabe. Alleine wir glauben und bes weissagen.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.27</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_27/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_27/</guid>
      <description>Gleichwie diese Weise, daß man die Leute auf solche Art zum Kirchen-Dienjt aussondert, gar nicht mit der Kirche zur Apostel Zeit übereinstims met; deshalb ist schon sehr viel Böses daraus erfolgt und folgt noch daraus. Denn da erstens Eltern die Ehre und den Nutzen fehen, der die Geistlichen bes gleitet, so besiiminen sie öfters ihre Kinder von der Kindheit an dazu, und dingen sie deshalb mit Fleiß dara zu auf.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.28</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_28/</guid>
      <description>Was den Unterhalt der Kirchens Unterhalt Diener anlangt, so geben wir gerne zu, wie der chen-Dies Satz auch in sich lált, daß denen eine Schuldigkeit cines Kicz Obliegt, zu welchen Gott einen Kirchen-Diener fens chen-Die: det, oder einen unter ihnen erweckt, demselben (wenns ners Speis nötig ist) seinen nothdúrftigen Unterhalt dazureis terhalt fests chen. Zweitens, daß ihm erlaubt sei, dasjenige,&#xA;was nötig und gezieniend ist, anzunehmen. Dieses zu beweisen, wil ich mich nicht aufbaften.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.29</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_29/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_29/</guid>
      <description>Zweitens, die Zeugnisse der Schrift,&#xA;so dieses einschärfen, sind eben so beschaffen, als wie diejenigen, welche auf die Christliche Liebe und Frey,&#xA;gebigkeit gegen das Armuth dringen, und die Gasts Blofe freiheit anbefehlen 2. Allein diese können nicht zu frenwillige einer gewissen Duantität eingeschrenket werden, weil Chaten&#xA;es blolle freiwillige Taten sind, da der Gehorsam mand ers gegen Das Gebot in dem guten Willen des Gebers, zwingen.&#xA;und nicht in der Materie des Gegebenen besteket.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.30</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_30/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_30/</guid>
      <description>Viertens, wenn man einen solchen gee&#xA;zwungenen und bestimmten Unterhalt für ausgemacht annehmen wollte, so würde es die Diener Christi zu eben solchen Miethlingen machen, wie diejenigen was ren, wider welche die Propheten so gewaltig eyferten&#xA;Denn gewisslich, wenn einer einen Contract und Vers fchickt sich gleich macht, dem Volk des Jahrs um so und so viel für das zu predigen, so, daß er sich zu predigen weigert, bis um Christi er es bekommt, und die Leute mit Gewalt dazu zu</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.31</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_31/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_31/</guid>
      <description>Daß nun ein übermäßiger großer Aufs übermäßig groffen&#xA;ivand und Missbrauch unter den Christen hierinnen Einkünfte. vorgehe, das bézeugen die ungemein reichen Einkünfte, Der Prie- welche die Bischoffe und Priester&amp;rsquo; so wohl bei den Bischöffe. Katholiken als Protestanten haben. Massen ich dars&#xA;für halte, man mag ohne der Sache zu viel zu tun, fúlnlich sagen, daß manche besondere Personen in eis nem Jahr mehr Einkünfte geniessen, als Christus mit allen seinen Aposteln ihre ganze Lebens-Zeit gebraucht haben; da ihnen doch dasjenige auch nicht mangelte, was dem äußerlichen Menschen zur Bedürftniß nos thig ist; und die es sonder allen Zweifel auch weit bess sei verdienten, als diejenigen, die diese Fülle und dies fen Überfluss geniessen.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.32</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_32/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_32/</guid>
      <description>Was aber lektens die Maßbrauche solbe. so der chen Unterhalts betrifft, so müsste gewisslich derjenige, Priefter der sie nur beiläufig durchigeben wollte, ein großes materiale Were abfassen. So groß, so häufig, und zahlreich Hehet. sind sie. Denn dieser Missbrauch ist, nebst andern,&#xA;auch mit dem Abfal herein gebrochen, davon sie in der ersten Kirche nichts gewust haben. Damals vers langten die Diener des Evangelium keiner Zebenden, fuchten auch keinen bestimmten oder gezwungenen Uns terhalt; sondern solchen, die es benötiget waren, wurde das nothydürftige von der Gemeine gereidhet, und andere arbeiteten mit ihren Händen.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10.33</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_33/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_33/</guid>
      <description>Die Summe dessen, was gesagt fcheid des Kirchens worden, ist diese, daß der Kirchen Dienst, den wir Dienits vertheidigen, und den der Err auch unter uns Dudlern aufgerichter hat, in allen Štúcken dem wabren und ihren Kirchen Dienst der Apostel und ersten Christen Widerras gleich sei. Gleichwie hingegen der Kirchen-Dienst&#xA;, chern&#xA;den unsere Widersacher zu erhalten und zu behaupten suchen, in allen Stücken von jenem unterschieden ist; deshalb ist er demjenigen rielmehr gleich, wider welchen die Schrift zeuget, und solchen an den falschen Pros pheten und Lehrern bestraft und verdammet; wie</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
