<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>10s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/</link>
    <description>Recent content in 10s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_00/</guid>
      <description>wahrer Diener des Evangelium verordnet, zubereitet, und in dem Werk des Dienstes ausgerüstet und erfüllt. Und durch die Leitung, Bewegung und Ziehung dieser Gnade und dieses lichts, muß ein jeglicher Evangelischer und Christlicher Hirte bei seiner Arbeit und bei seinem Werk des Evangelium, so wohl was den Ort betrifft, wo er sein Amt ausrichten, als auch die Personen, denen er fürstehen, und die Zeit, wenn er dienen soll, geleitet und verordnet werden.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_01/</guid>
      <description>darunter begriffen ist; so will ich erst kürzlich etwas davon voraus gedenken, und alsdenn zu den besondern Gliedern derselben fortgehen.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_02/</guid>
      <description>(weßwegen so viel Streitens ist) ausmadzen; aufs Steine Se: ser welcher Kirche, wie wir gerne gestehen, keine Ses jer der ligkeit sein kan. Weil unter dieser Kirche und deren Kirchen. Benennung alle, und so viele von einer jedweden Tas tion, von einem jedweden Volk, Geschlecht, Spras che oder Zunge sein mögen, (ob sie schon äußerlich denen, die Christus und das Christentum in Wors ten bekennen, und die Wohltbatender Schrift haben, unbekannt, und von denselben weit entlegen sind, ) aber dem heiligen Licht, und dem Zeugnis Gottes in ihren Fjerzen gehorsam, und dadurchy geheiligt, und von ihren bösen Wegen gereinigt werden, begriffen sind.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_03/</guid>
      <description>vereinigtes Zeugnis der Wahrheit widerden Irrthum zu geben, und hierüber Verfolgung zu leiden: Und deshalb werden sie durch diese Gemeinschaft, gewisser Mass sen gleichsam eine Familie oder ein Hausgesinde, da eins über das andere wachet, und wu sie, nachdem uns terschiedenen Maaß der Gnade und Gaben, einander lehren und unterridten,und Sorge für einander tragen. Solche waren die Kirchen oder Gemeinen der ers Jien Zeiten, die durch die Apostel versammlet wurden; davon wir unterschiedene in der heiligen Edrift finden, deren Meldung geschieht.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_04/</guid>
      <description>Wahrheiten, die durch seinen Geist in der Schrift überliefert sind, nicht weniger erfordert. Zumal das in der Schrift enthaltene Zeugnis des Geistes mit dem Zeugnis eben dieses Geifies im Herzen überein kónimet, wie das Angesicht eines Menschen mit dem Gesicht, das sich in einem Spiegel darstellet. Hiers aus folgt, daß das innerliche Werk der Heiligkeit und Verlassung der Ungerechtigkeit auf alle Weisenos thig ist, ein Gliedmaß in der Kirche Christi zu sein; und daß die äußerliche Bekenntniß erfordert werde, wenn man ein Glied von einer besondern versammles ten Geincine reun will; nicht aber, wenn einer ein Glied von der Catholischen und allgemeinen Kirche ist.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_05/</guid>
      <description>widerlegt. Nur dieses lasset uns noch dabei merken, daß auf diesen falschen und &amp;ldquo;Faulen Grund der Wider&amp;rsquo;s Christ sein Babylonisdes Gebäude aufgeführet, wos durch die Antichristische Kirche zu demjenigen Pracht und Herrlichkeit, zu welchem sie gelangt, gestiegenist; und zwar dergestalt, daß sie sich über alles erhebet, was Gott heisset, und in dem Tempel Gottes fißet, als Gott.
Denn die besondern Gemeinen Christi, so zu der Der Vers Apostel Zeiten versammlet worden, fiengen bald her: Kirche.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_06/</guid>
      <description>Kirchen-Dienst und Prediges Amt, die sie behals schen ver- ten haben, sind ain allermeisien zu beklagen, durch) Kirchen- weldie das Leben und die Kraft des Christentumns Dienst fols vornämlich unter ihnen ausgeschlossen bleibt, und sie getalles im Tod, in Unfruchtbarkeit und in der Dürre erhals ten werden. Weil nidots schädlicher ist, als ein Jrr: thum in diesem Stück. Denn wo ein falscher und verderbter Kirchen Dienst eingefülyret wird, da fols gen alle andere Jrrthümer daraus, nach dem Sprich, wort in der Schrift: DasVolk ist gleichwie der Pries Wie der fter.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_07/</guid>
      <description>Wir antworten: Durch die innerliche Kraft
und macht des Heistes Christi wird einer dars Der Bes zu gemacht. Denn, wie unser Satz sagt, wenn ruf eines einer die wahre Erkenntnis der geistlichen Dins Dieners, ge durch den Geist Gottes erlangt hat, (ohne und worin- welchem solche nicht können erkannt werden) und Hehet.
durch denselben gebührender massen gereiniger und geheiligt ist, so wird er dadurch berufen und bewegt, andern zu dienen; weil er alsdenn vers mógend ist, aus einer lebendigen Erfahrung dessen zu reden, davon er selbst ein Zeuge sein kan, und weil er weiß, daß der Herr zu fürchten ist, ro fährt er schön mit den Leuten, (oder, da er den Schrecken des Herren Eemet, ist er geschickt, die Menschen zu überreden etc.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_08/</guid>
      <description>Stück, sondern nur gleichsam zu einem überflüßigen machen; so gebietet solches zu erkennen, wie wenig sie davon halten. Zumal diejenigen, die sie zum Kirdyen-Dienst hinzu lassen, bei ihrer Prüfung nicht eins
mal gefragt werden, ob sie diesen haben oder nicht. Der Se: Jedoch, da dessen besonders von den ersten Pro
testanten in ihren Schriften, die sie von dieser Mas wurde von terie heraus gegeben, öfters Meldung getan worden; den ersten so toget solches an den Tag, wie sehr sie bei sich selbst ten allen in ihren Gemütern heimlich überzeugt gewesen, daß</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_09/</guid>
      <description>als sie find. Alleine wie soll dieses init der Meinung bestehen, welche die ersten Protestanten von den Römischen Priestern und Geistlichen hegten, wels chen Luther nicht nur alle Macht und alles Ansehen absprach, sondern noch dazu im Gegenteil behaups tete, daß es eine Gottlosigkeit von ihnen wäre,
sich dieser Gewalt zu lehren allein anzumassen, Luther bes und Priester und Kirchen-Diener zu seinz. Denn Fräftigte,
er bekräftigte selbst, daß ein jeglicher guter Christ daß ein Weib ein (nicht nur unter dem mannlichen, sondern auch Prediger unter dem weiblichen Geschlecht) ein Prediger</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_10/</guid>
      <description>lassen; sondern, daß er sich ein reines Volk auf Ers den sammlen möchte. Nun war dieses der Juden gró: Der Juden ster Irrthum, das sie meynten, sie waren die wahre Irrthum Firche und das Volk Gottes, weil sie ilyre äußerliche Abrahams Nachfolge von Abrahamı herleiten konnten; weßwegen
sufferlis
cher Nach: sie sich vor Gottes Kinder hielten, indem sie von Abra- folge. ham entsprossen waren, welcher der Vater aller Gläus bigen war.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_11/</guid>
      <description>oder von den mißbräuchen gereiniger sei, (wie die Protestantischen Kirchen, ihrem Vorgeben nach wärent) da sei ein ordentlicher und gewöhnlicher Beruf nötig, und der Geist, als etwas ausser: ordentliches, nicht zu suchen oder zu erwarten: Indem sie vorgeben: Res aliter fe habet in Ecclefia constituenda, quam in Ecclesia constituta; das ist: Es sei ein Unterscheid zu machen zwischen einer Kirche, die erst noch einzurichten oder zu bestäs tigen, und einer solchen, die schon eingerichtet und bestaciget sei.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_12/</guid>
      <description>Paragraph XII.  Antwort. Ob Wuns derwerfe
und unters
andere Propbeten
ne.
Einwurf. S. XIJ. Einige unverständige und unbehutsame Pros
testanten werfen uns bisweilen vor, daß, wenn wir einen solchen unmittelbaren Beruf hätten, wie wir uns anmaßten, wir solchen durch Wunders werke beïräftigen rolteni.
Allein, da dieser Einwurf den ersten Protestanten
einmal über das andere von denen Katholiken vorgehals jektnoch zu ten worden; so dürfen wir nur kürzlich die Antwort gung der daraufertheiten, die sie den Katholiken gaben: Nämlich, Evangelium daß wir seiner Wunderwerke nötig haben, weil nötig</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_13/</guid>
      <description>macht oder Beytretung einer andern ausmachen, und sich selbst einen Sirten erwählen möge, wel cher von der deshalb verfaßten und einwilligenden Kirche bevollmächtiget, und mit Gewalt bes kleidet wird; worju sie nur den Beistand, Genchm, haltung und Einwilligung der Hirten bei den benach, barten Gemeinen (wenn einige da sind) erfordern, und zwar nicht so wohl als unumgänglich nötig, ihm solche Gewalt zu verleihen, sondern nur um des Wohls stands und der Ordnung willen.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_14/</guid>
      <description>ihr einen Beweiß deffen suchet, daß Christus in mir redet, welcher gegen euch nicht schwach ist, sondern ist machtig in euch. Also ist dieses dasjenis ge, weidyes einen wahren wesentlichen Beruf und Recht zu einem Kirchen Diener gebietet, wodurch er ein wirklicher Nachfolger der Tugend, des Lebens und der Kraft, die in den Aposteln war, und nicht nur dem blosen Nainen nach, wird.und bei
solchen Kirchen. Dies Ihreduf nern halten wir die äußerliche Zeremonie der Ver: legung der ordnung oder Auflegung der Sände für unnötig; eine Ver&amp;rsquo;s so können wir auch den Nußen davon nicht absehen.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_15/</guid>
      <description>Gott auf eine angenehme Weise vollziehen, noch
auch bei den Menschen wahren Nußen schaffen kan. DiePhilo- Unsere Widerfacher sagen, daß in diesem Fall dreys Soul erley dazu gehört, einen Kirchen-Diener auszumas T..cologie chen, nämlich; 1. Gute natürliche Gaben, daß wird nim
er kein Tiyor, sondern ein vernünftiger Mann sei. einen mah- 2. Erlangte Gaben, daß er in den Sprachen, in ren Diener der Philosophie; und in der Sdrul - Theologie gegelii mas lehrt und erfahren sei.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_16/</guid>
      <description>viel ist, als ob er gesagt hätte, diejenigen, die nicht ters befte: deshalb reden, oder lehren, und ihr Anit nicht auf solche Weise verrichten können, sollen es gar biciben lassen. Denn dieses So gebietet eine notwendige Bedingung zu erkennen. Worin nun diese Sähigkeit, oder Dieses Vermögen bestehe, ist aus den vorhergehenden Worten deutlich abzunehmen, nemilich es ist die empfangene Gabe, und die Gnade, über welche sie Saußbaleer sind, wie aus dem unmittelbaren Zusams menhang und unzertrennliden Verstand der Worte erhellt.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_17/</guid>
      <description>lasjen, aus Mangel der Gnade, einen Kircheng Diener abzugeben.
Ich antworte: Wir haben oben gezeigt, daß zu Bestimmung cines Kirchen-Dieners ein specialer
und besonderer Beruf von dem heiligen Geist Gottes no thig ist, welches auffer der allgemeinen Mittheilung
der Gnade, so allen gegeben wird, etwas anders ist; Hebr. 5, 4. Demjenigen gemäß, was der Apostel sagt: 57iemand
nimit sich selbst die Ehre, sondern der auch bes Alle haben rufen sei von Gott, gleichwie der Aaron.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_18/</guid>
      <description>men Wege des Herrn kennen lernet, und in den mans cherley innerlichen Beschäftigungen und Uebungen des Gemüts Erfalrung erlangt, und durch eine lebens dige Überzeugung dahin kómmet, daß sie weiß, wie sie das Böse, samt allen Versuchungen dazu, übers winden soll, wenn sie nämlich dem Herren folgt, und in seinem Licht wandelt, und täglich auf die aus der Offenbarung desselben unmittelbar entspringende Weisheit und Erkenntniswartet; und deshalb diese himmlischen und göttlichen Lehren in dem guten Schatz des Serzens verwahret; wie die liebe Maria die Worte, die sie hörte, und die Dinge, die sie anmerkte, in ihrem Herzen behielte: Auch aus diesem guten Schatz des Herzens, mit dem frommen Schriftgelelirten, Altes und rieues hers fürbringt; nachdem dieser Geist bewegt, und eine wahre Freiheit erteilt, wie es des Herrn Ehre ers fordert, dessen die Seele ist, und um dessentwillen sie,</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_19/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_19/</guid>
      <description>buchstäblichen Wissenschaft derselben, ein versiegeltes Der Eifer Buch war. gdy will den Eifer, welchen die ersten Semübun: Reformatores wider die Babylonische Finsternis bes gen der ers zeugten, keinesiregs tadien, noch auch ihre gottselige matorum Bemühung, die sie auf Überfrkung der Schrift des werden ger svandt, im geringiten mißbilligen; sondern glaube rühmet.
gänzlich, daß sie solches, nach ihrer Erkenntnis, auf: Die Wiss richtig getan haben: Und deshalb dem billigen ber Svras Verlangen dererjenigen, die solche zu lesen wünfchen, chen ist ein Genüge zu teisten, wie auch aus vielen andern sehr ruhinlich), und die</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_20/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_20/</guid>
      <description>einen, der ohnedem nicht gar zu klug ist, mit Fleiß vollends zum Narren machen will, so lasse man ihn nur die Logick und Philosophie lernen, und da er viele leicht vorher noch zu etwas nuş möchte gewesen sein, so wird er alsdenn zu nichts mehr taugen, als einen großen Haufen unverständliches Zeug her zu plaudern. Denn diese Grillen merden ihm dergestalt im Kopfe herum schwärmen, daß sie ihn ungemein geschäftig, mit nichts, machen werden.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_21/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_21/</guid>
      <description>Haar breit weniger ein Knecht der Sünden wird, als er vorher gewesen ist; sondern er wird noch zehen mal schlimmer dadurch; weil er seiner Ungerechtigkeit hals ber noch dazu stolz und aufgeblafen, und deshalbdesto weiter davon entfernet ist, die Wahrheit so, wie sie in ihrer eigenen nackenden Einfalt erscheint, anzuncha men, zu verstehen oder zu lernen. Dieweil er sich, in seiner eigenen Einbildung, voll, gelehrt, reich und weise dúnEen läffet. Solchergestalt bringen diejenis gen, so in dieser Kunst am erfahrensten sind, ihre edle und köstliche Zeit mit den unendlichen und unzehlichen Fragen zu, die sie darinnen erdichtet und erfunden has ben.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_22/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_22/</guid>
      <description>die heyənische Gelehrsamkeit erhalten und unterstüs
jet, welche auch unter denjenigen, so man die Väter Viele von der Kirchen nennet, solche Ungewissheit und folihe widermoen Streitigkeiten verursaciet, daß wenige darunter ges cheri nicht funden werden, welche dieser Vermischung wegen, der überst nicht nur einander überhaupt, sondern auch Šfters
sich haupt, son, selbst in ihren eigenen Schriften widersprechen folten.
Und deshalb als der Abfall grösser wurde, so begrub felbft in ih: er gleichsam die Wahrheit mit der Decke der Fins fem eiges sterniß, indem er das Volk von der wahren Erkennts Schriften, niß gänzlich ausschloß, und die sogenannten Gelehrten und mat.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_23/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_23/</guid>
      <description>in einem Welt-Alter, sich vorgenommen, seine Macht Ich mache Werkzeu: durchy sohwache Werkzeuge, zu Nicderreissung solcher fleischlichen und beiðnischen Welt
Weisheit und Einfalt der Wahr: Wiederaufrichtung der alten und einfältigen Wahrs heit wieder heit, an den Tag gelegt hat, so ist es gewisslicy cas berfteler.
jeßige. Denn Gott hat in unsern Tagen sich selbst Zeugen erweckt, wie er ehemals arme Fischer ers wehlte, darunter viele, ja, die meisten, Arbeiter und Handwerks-Leute sind, welche alle mit einander, ohne solche Gelehrsamkeit, durch die Macht und den Geist Gottes recht nach der Wurzel und dem Grund von Babylon gegriffen, und in der Stärke und Kraft dies fes Geistes taufend in ihren Gewissen gerührt, und zu eben dieser Kraft und Leben gesammlet, die, den äußerlichen Gaben nach), weit mehr Wissenschaft, als sie besessen, dennoch aber nicht vermögend gewes fen, der foraft, die von ihnen ausgegangen ist, zu wis dersteben.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_24/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_24/</guid>
      <description>Der Heil. ten. Dieser Geist, der ein Geist der Ordnung, Geift ist ein Seift der
und nicht der Unordnung ist, leitet uns, und so viele, Ordnang als ihm folgen, in eine solche woblanstandige und ser unorbs geziemende Ordnung, wie der Kirche GDites zule
siehet. Nachdem sich aber unsere Widersadyer von diesem unmittelbaren Ratby und Einfluss des Geistes ausgeschlossen haben, so sind sie in mancherley Unord- nung und Verwirrungen hinein gerennet, da sie hierins</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_25/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_25/</guid>
      <description>absonderlich und auf eine unterscheidene Weise Apostel, Propbeten, Evangelisten, Sirten und
Lehrer nenne, 2. Antwort 1.
Was den letzten Teil dieses Einwurfs anbelans Unterschies dene Nas get, welchen ich zuerst beantworten will, so ist klar, men man das diese unterschiedene Namen nicht auf Unterscheis unterschie: dung besonderer Aemter, sondern die verschiedenen bene Nem- und mancherlen Wirkungen des Geistes zu bezeicha welche alle nen, angesehen sind. Welches eine bei dem Apostel bendein eis Paulus gar gewöhnliche Redensart ist, womit er jufanemen sich bisweilen zu Erläuterung der Ehre und der Lobes kommen, der göttliden Gnade weitläuftig heraus lässt.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_26/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_26/</guid>
      <description>Meldung geschieht, Hebr. 13, 17. 1 Thes. 5,12. 13. I Tim. 5, 17. 1 Petr. 5,5. Ausser diesen, die deshalb Die Elte: besonders zum Kirchen-Dienst, und zur beständigen Eorge für Arbeit am Wort und in der Lehre berufen werden, die witts sind auch noch die Eltesten, welche, ob sie schon zu warten keinem oftmaligen mündlichen Zeugnis bewegt mere und für die den; dennoch als erwachsene Christen, die in der Ers Armen.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_27/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_27/</guid>
      <description>tes an ihrem Herzen aber gänzlich entfremdet sind, und nichts wissen, eingeschoben werden, und sich selbst eindringen. Und solchergestalt ist durch sie der Tod, Unfruchtbarkeit und Finsternis, und folglich Abers glaube, Irrthum und Abgötterei eingeführet, und die Kirche damit angesteckt und verderbet worden. ga wer dieses genau untersucht, der wird befinden, daß auf diese Weise der Abfall Plaş genommen. Die Wahrheit dessen zu bekräftigen ich viele Beispiel ans führen könnte, die ich Weitläuftigkeit zu vermeiden, übergehe.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_28/</guid>
      <description>Mißbrauch desselben nicht zu leugnen steht; davon ich auch kürzlich bandeln wiu.
Was das erste betrifft, so reben sich unsere Widers 1. Wider facher gezwungen, sich auf das Beispiel der Priester en unters unter dem Gesetz zu berufen, welches ihre Zuflucht balt. ist, deren sie sich bei Vertheidigung ihrer meisten Grre thümer und abergläubischen Gebräuche, die der wah- ren Art und Reinheit des Evangelium zuwider sind, bedienen.
Sie sprechen, Gott habe den Leviten den Zes Einwurf.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_29/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_29/</guid>
      <description>weit wahrhafter erfüllen kan, als ein großes Teil von einem andern. Und gleichwie demnach Werke der Christlichen Liebe und Gastfreibeit weder bes schrenket noch erzwungen werden können; deshalb auch diese nicht.
Wenn eingewendet werden sollte, daß, gleichwie Einwurf. die Kirchen-Diener die Christen zu den Werken der Liebe und Gastfreiheit, (wenn sie dieselben nachläßig und mangelhaft darinnen befinden,) ermahnen, überreden, ja mit Ernst dazu ans balten mögen und sollen; deshalb sie solches auch zu Verschaffung ihres Unterhalts tun können.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_30/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_30/</guid>
      <description>zwingen suchet;so kan nicht geleugnet werden, daß ein solcher vor den gedingtenLohnprediget, und deshalb auf set nen Gewinn aus seinem Vierthel (oder Kirdy Spiel) siebet. Ja, wo man ihm nichts ins Maul gebietet, prediget, es müsse ein Krieg kommen, (oder vielmehr selbst, wie es eigentlich beisset, denen, Mich. 3,5. die ihm nichts zu fressen geben, den Krieg ankún: diget und zubereitet.) Allein dieses ist das besondere und eigentliche Kennzeidien eines falschen Propheten uud Miethlings, und kan daher einem wahren Diener Christi nimmermelir zukommen.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_31/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_31/</guid>
      <description>tes, die Menschen von der Finsternis zum Licht zu bes ge!, sie ato Eehren. Denn solche können dem trauen, der sie sens mit ihren det, und glauben, daß er sie versorgen werde. Weil Händen. sie wissen, daß er von niemand nicht mehr erfordert, als er ihm Kraft und Vermögen zu vollziehen gebietet. Solchergestalt können sie, wenn sie wieder kommen, und er sie fraget, habe ihr auch jemals Mangel gehabt? Antworten und sagen: 3£rr, niemals keinen.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_32/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_32/</guid>
      <description>aber die Verfolgungen vorüber waren, und die Rays fer und Fürsten, dem Namen nach, mit unter den Christen zu stelyen kamen, so wurde der Eifer dieser großen Potentaten durch den Geiß der Cleríseiund Pfaffen gar bald gemißbrauchet, als welche ihre fchlechten Hütten in kurzer Zeit mit den Fürstlichen Pallásten verwechseln lernten, ruleten eher nicht, als bis nach und nach einige unter ihnen es selbst so weit brachten, daß sie Fürsten vorsiellen konnten, zum wes nigsten solchen an Pracht, Schwelgerey und Herrs lichkeit nichts nachgaben.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_33/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_33/</guid>
      <description>fiel und Propheten berufen, wie aus diesen Schrifts Stellen erhellt, Matth. 10, 1. 5. Ephef. 4, II, Hebr. 514.
I. Aber der Kirchen-Dienst, und die Kirchen-Dies ner, für die unire Gegner streiten, sind solche, die Eeinen unmittelbaren Beruf von Christo haben, und für welche die Leitung und Bewegung des Geistes nicht nötig gehalten wird; sondern die von unbekehrten und gottlosen Leuten berufen, ausgesandt und verordnet werden. Solche was ren ehemals die falschen Propheten und Lehrer, wie aus diesen Orten in der Schrift zu ersehen, ger.</description>
    </item>

  </channel>
</rss>
