<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>7. Von der Rechtfertigung. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/</link>
    <description>Recent content in 7. Von der Rechtfertigung. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>7.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_01/</guid>
      <description>Die Lehre von der Rechtfertigung folgt der Ordnung nach billig aufdie Abhandlung der Allgemeinheit des Todes Christi, und der dadurch mitgetheilten Gnade. Massen einige der heftigsten Streitigkeiten daher ihren Ursprung genommen. Die Schulgezänke über diesen Punkt sind unter denen, die sich Christen nennen, fast unzehlich. Aber gewißlich, wenn alle dasjenige, so da rechtfertigt, gebührend in acht nähmen, so würde nicht so viel Lermen wegen des Begrifs sein, den man sich von der Rechtfertigung machet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_02/</guid>
      <description>Daß diese Lehre von der Rechtfertigung in der Römischen Kirche gewaltig verfälscht worden, und noch ist, wird von uns gar nicht in Zweifel gezogen. Obschon unsere Widersacher (welche, aus Mangel besserer Beweise, öfters ihre Zuflucht zu Lügen nehmen) kein Bedenken tragen, uns, in Ansehung dessen, mit Päpstlern zu beschmitzen, mit was vor Wahrheit aber, wird hiernach erhellen. Denn von ihrem Merito ex condigno oder Verdienst der Mitwürdigkeit, welches sonder Zweifel, besonders vor luthers Zeit, eine sehr verbreitete Lehre der Römischen Kirche war, will ich eben nicht viel sagen; obschon die meisten neueren Seribenten 1 unter ihnen, zumal in ihren Streitigkeiten mit den Protestanten, solches zum Teil leugnen, zum Teil solchem ein Mäntelchen umzuhängen versuchen, und die Sache deshalb einzufädeln scheinen, als ob sie nur Fortpflanzer und Verteidiger der guten Werke waren, welche von dem andern Teil geleugnet werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_03/</guid>
      <description>So sagen wir dann, erstens, wie aus der Erklärung des vorigen Satzes erhellt, allen natürlichen Kräften, und allem natürlichen Vermögen in uns selbst, ab, um uns aus dem verlorenen und gefallenen Zustand, und der ersten verdorbenen Natur hinaus zu helfen; und bekennen, daß, gleichwie wir von uns selbst nichts zu tun vermögend sind, das gut ist, deshalb wir auch durch keine eigene Werke weder die Vergebung der Sünden, noch die Rechtfertigung, so, daß wir solche verdienten, oder als eine Schuldigkeit von Gott empfingen, zuwege bringen können; sondern wir bekennen, daß alles von und aus seiner Liebe fließt, welche die Quelle und Grundursache ist, daß wir ihm angenehm sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_04/</guid>
      <description>zu erst, dass der Gehorsam, das Leiden und der Tod Christi dasjenige ist, wodurch die Seele Vergebung der Sünden erlangt, und die Ursache, wodurch diese Gnade verschafft wird, durch deren innerliche Wirkung Christus innerlich eine Gestalt gewinnt, und die Seele ihm gleich, und deshalb gerecht und gerechtfertigt wird. und in Ansehung dieser Fähigkeit und angebotenen Gnade wird demnach gesagt, daß Gott versöhnet sei. Nicht, als ob er wirklich versöhnt ware, oder wirklich rechtfertige, oder jemand vor gerecht halte, so lange er in seinen Sünden würklch, unrein und ungerecht bleibt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_05/</guid>
      <description>Was das erste anlangt, beweise ich solches aus Röm. 3,25, welchen Gott hat fürgesteller zu einem Gnaden-Stuhl durch den Glauben in seinem Blut, damit er die Gerechtigkeit, die für ihm gilt, darbiete, in dem, daß er Sünde vergebiet, welche bis anhero blieben waren unter göttlicher Gedult, (oder, wie es eigentlich beißt: seine Gerechtigkeit wegen Vergebung der vergangenen Sünden durch die Verschonung Gottes an den Tag zu legen.) Hier stellt der Apostel vor Augen, wie weit sich die Kraft des Todes Christi erstrecke und zeigt, daß Dadurch, und durch den Glauben daran, Vergebung der vergangenen Sünden erhalten werde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_06/</guid>
      <description>Erste und gewichtigste Einwurf ist aus den vorhergedachten Worten des Apostels heraus gezogen, 2.Korinther 5,18.+19. Gott hatsich uns mit ihm selber versöhnt, durch Jefum Christ: Gott war in Christo, und versöhnte die Welt mit ihm selber, und rechnete ihnen ihre Sünden nicht zu.
Hieraus suchen sie zu schliesen, daß Christus das Werk der Erlösung vollendet bätte, weil er auf Erden gewesen.
Ich antworte: Wenn durch die Versöhnung die Abwendung des Zorns und die Erwerbung derjenigen Gnade, durch, welche wir versöhnt werden können, verstanden wird, so geben wir solches zu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_07/</guid>
      <description>Kommentar Satz 1. Wir werden dadurch gerechtfertigt, wenn Christus in und eine Stalt gewinnt. Ich komme demnach aufdas zweite Stück, so ich mir vorgeseßet habe, so dieses ist, daß wir durch ge durch diese innerliche Geburt, oder wenn Chrius in uns eine Gestalt gewinnt, in den Augen Gottes (sozu sagen) formell oder wirklich gerechtfertiger werden. Id vermeyne bereits sattsam dargetan zu haben, wie viel wir dem Leiden und Sterben Christi zuschreiben, als wodurch der Gerechtigkeit Gottes ein Genügen geleistet, Vergebung der Sünden erlangt, und diese Gnade und dieser Saame, durch, weldie und von welchem diese Geburt geschieht, und hervor gebracht wird, erworben worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_08/</guid>
      <description>Nachdem ich deshalb sattsam bewiesen habe, daß durch Rechtfertigung eine wirkliche Gerechtmachung verstanden werde; so kan ich ungescheuet, und zwar nicht aus einer eingebildeten Erkenntnis, die im Gehirn besteht, sondern aus einer wirklichen innerlichen Empfindung, da ich die Sache aus Erfahrung selbst gefühlt, versichern, daß die unmittelbare, nächste, oder wirkliche Ursache (causa formalis, wenn wir ja einigen zu Gefallen dieses Wort gebrauchen müssen) der Rechtfertigung eines Menschen in den Augen Gottes die Offenbarung Jesu Christi in der Seelen sei; die da das Gemüt verändert und erneuert, durch welchen (nämlich den Urheber des innerlichen Werks, oder Ursprung der innerlichen Wirkung) der alsdenn gebildet und offenbart wird, wir wahrhaftig gerechtfertigt, und für Gott angenehm gemacht werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_09/</guid>
      <description>Paragraph IX. Das dritte, so wir uns zu betrachten vorges Sat 3. nommen, bandelt von der Notwendigkeit der guten Werke zur Rechtfertigung. Es ist, meines Erachtens, vorher schon genug gesagt morden, alle Beschuldis gung, als ob wir in diesem Stück Papistisch gesinnet waren, von uns abzulelynen. Wenn aber gefraget Einwurf. werder: jolte, ob wir nicht gesagt härcen, oder bes baupteten, daß ein Mensch durch die Werke ges rechtfertigt werde?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_10/</guid>
      <description>Alicin, sie segon entgegen, daß die Werke zur Einwurf 1. Rechtfertigung nicht nötig waren, und zwar erstens wegen der Worte Christi, Luc. 17, 10. Wenn ihr unnuke alles getan habt, was euch befohlen ist, so sprecht, Kinechte. wir sind unnuge Knechte, etc.
Antwort: In Ansebung Gottes sind wir freilid, Antwort. unnütze. Denn er bedarf nichts, und wir sind viel zu unvermögend, ihm etwas belyzufügen. Allein was uns Gott be</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.11</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_11/</guid>
      <description>Drittens legen sie entgegen, daß keine Wer- Einwurf 3. ke, ja nicht einmal die Werke Christi in uns bei der Rechtfertigung, statt haben können, weil nichts, das unrein ist, dabei nüžlich sein könne, und alle Werke, die in uns gewirkt werden, wären unrein. Weßwes gen sie denjenigen Svruch des Propheten Jesaia cap. 64, 6. anfülyren: Alle unsere Gerechtigkeit ist wie ein unflatig Bleid. Da sie diese Ursache hinzu setzen, daß weil wir</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.12</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_12/</guid>
      <description>Was das andere Stück anbelanget, daß Q q2
weil
weil auch die besten Menschen unrein und unvolls kommen sind, auch ihre Werke deshalb sein müssten, so heisset solches die Sache, von welcher erst noch die Frage ist, als gewiss und ausgemacht voraus regen, und beruhet auf einen Satz, der doch geleugnet wors den; und welches in dem nechstfolgenden Sat noch ferner und genauer untersucht werden soll. Allein ges feßt, daß ein Mensch nicht in allen Stücken vollkoms men wáre; so wird doch dieses defwegen nicht hins dern, dat gute und vollkommene Werke nach ihrer Art durch den Geist Christi in ilyın hervor gebradt werden mögen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.13</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_13/</guid>
      <description>Zum Beschluß dieses Punkts kan ich nicht umhin zu erinnern, daß ja niemand so vermessen sein wolle, Gott zu spotten; und vernióge des Leidens und Sterbens Jesu Christi in den Augen Gottes vor gerechtfertigt und angenehm balten, so lange sie in ihren Herzen ungeheiligt und ungerechtfertigt und in
ihrem Sünden-Schlamm licgen bleiben: Damit es Hiob 8, 13 ihnen nicht gehe, wie den Seuchlern, deren Soff
nung verlohren sein wird. So sei auch niemand so thðricht, daß er sich einbilde, als ob er durch seine eigene Werke, oder durch Vollziehung einiger Ceres monien, väterlichen Weisen und Sazungen, oder</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
