<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>07s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/</link>
    <description>Recent content in 07s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_00/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_01/</guid>
      <description>Paragraph I.  Die Lehre von der Rechtfertigung folgt der Ordnung nach billig aufdie Abhandlung der Allgemeinheit des Todes Christi, und der dadurch mitgetheilten Gnade. Massen einige der heftigsten Streitigkeiten daher ihren Ursprung genommen. Die Schulgezänke über diesen Punkt sind unter denen, die sich Christen nennen, fast unzehlich. Aber gewißlich, wenn alle dasjenige, so da rechtfertigt, gebührend in acht nähmen, so würde nicht so viel Lermen wegen des Begrifs sein, den man sich von der Rechtfertigung machet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_02/</guid>
      <description>ihnen ansieht, wie sie sich bei den meisten Gliedern ihrer Kirche, und zwarnicht in Dingen, die missbilligt, sondern von ihrem Vater Papst und allen seinen Anhängern, als die allereinträglichste Fundgrube seiner Schatzkammer, aufs höchste gebilligt und angepriesen werden, zu äusseren pflegen, so werden wir befinden, daß sich ihnen Luther in dieser Sache nicht ohne guten Grund widersetzt habe. Und wenn er nicht wiederum auf eine andere Art zu weit gegangen wäre, (wovon hernach) so würde seine Sache besser gestanden haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_03/</guid>
      <description>Blut seines Kreuzes Friede mit Gott gemacht hat, daß er uns mit ihm selbst versöhnte und sich selbst Gott durch den ewigen Geist ohne Mund1 darstellte, und für unsere Sünden bitte, der Gerechte vor die Ungerechten, daß er uns zu Gott bringen möchte.
Nachdem, drittens, alle Menschen, die zu einem erwachsenen Alter gelangt, (den Menschen Jesum allein ausgenommen) gesündigt haben, so haben auch alle dieses Heilands nötig, daß er den Zorn Gottes, den sie mit ihren Übertrettungen verdienen, von ihnen abwende.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_04/</guid>
      <description>wird, und nicht nur bloß einen vor gerecht halten bedeutet, und ist mit der Heiligung einerlei.
Drittens, da die guten Werke so natürlich aus dieser Geburt folgen, als die Hitze vom Feuer, daher sind sie auch unumgänglich zur Rechtfertigung nötig als causa fine qua non. Das ist, zwar nicht, als die Ursache, weswegen nun, dennoch aber als die Ursache, in welcher wir gerechtfertigt werden, und ohne welche wir nicht können gerechtfertigt werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_05/</guid>
      <description>Gottes gegen das menschliche Geschlecht geübet worden. Also daß, obschon die Menschen, wegen der Sünden, die sie täglich begeben, den ewigen Tod verdienen, und sie daher der Zorn Gottes billig ergreifen sollet; dennoch, kraft dieses gnugtuenden Opfers Christi Jesus,sich die Gnade und der Samen Gottes in Liebe gegen sie bewegt, so lange der Tag ihrer Heimsuchung währet; jedoch nicht deshalb, als ob dieselben nicht wider das Böse stritten, (denn dieses muß allerdings ausgebrannt und vertilget werden,) fondern den Menschen von seinen Sünden zu erlösen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_06/</guid>
      <description>Erste und gewichtigste Einwurf ist aus den vorhergedachten Worten des Apostels heraus gezogen, 2.Korinther 5,18.+19. Gott hatsich uns mit ihm selber versöhnt, durch Jefum Christ: Gott war in Christo, und versöhnte die Welt mit ihm selber, und rechnete ihnen ihre Sünden nicht zu.
Hieraus suchen sie zu schliesen, daß Christus das Werk der Erlösung vollendet bätte, weil er auf Erden gewesen.
Ich antworte: Wenn durch die Versöhnung dieAbwendung des Zorns und die Erwerbung derjenigen Gnade, durch, welche wir versöhnt werden können, verstanden wird, so geben wir solches zu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_07/</guid>
      <description>stels Pauli, i Cor. 6, 11. Und solche sind eurer ets lise gewesen, aber ihr seid abgewaschen, ihr seid geheiligt, ihr seid gerecht worden, durch den Damen des Herren Jesu, und durch den Geist unseres Gottes. Erstlich muß dieses gerechtferti: Gerecht: get, ivie es hier verstanden wird, notwendig so viel, tas ting als wirklich
gerecht gemacht, bedeuten, und nicht wirklich nur eine bloße Zueignung anzeigen; sonst könnte man gerecht ges geheiligt und abgewaschen auch nur so nehmen, als nicht burch ob man nur davor gehalten würde, nicht aber wirks Zurechlich so wäre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_08/</guid>
      <description>mit Zuversicht vor seinem Thron jiehen können; nady- Beweif 1. den wir durch das Blut Jesus Christi, so innwendig in unfre Seelen ausgegossen ist, gereinigt, und mit seis nem darinnen offenbarten Leben und mit seiner Ges rechtigkeit bekleidet worden. Und dieses ist diejenige Drdnung des Heils, so von dem Apostel in demjenigen fürtrefliden Spruch vorgehalten worden, Róm.5, 10.
Da wir noch Feinde waren, wurden wir mit Gott verjóhnet durch den Tod seines Sohnes, vielmehr wers den wir, weil wir nun versöhnt sind, durch sein Leben selig werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_09/</guid>
      <description>schreiben, und hieher seken müssten. Ich will nur ets liche wenige zum Beispiel anführen, die an sich selbst dasjenige, davon die Frage ist, so Sonnen-klar bes Eräftigen, daß wir keiner fernern Auslegung oder aus genscheinlicher Beweißthúmer nötig haben. und alsdenn will ich die darwider gemachten Einwvúrfe bes
antworten, deren sich unsere Gegner zu Behauptung Nicht die der widrigen Meinung bedienen. Hebr. 12, 14. Obs es sagen, ne Heiligung wird niemand den ŞErrn&amp;rsquo; sehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_10/</guid>
      <description>wesen. Ey du frommer und getreuer Knecht, du bist über wenig getreu gewesen, ich will dich
über viel fetgen, gebe ein zu deines Herren Freude. Einwurf 2. Zum andern, wenden sie diejenigen Worte des
Apostels ein, wo er die Werke des Gesetzes von der Rechtfertigung aussdylicsset. Als erstens Röm. 3, 20. Darum daß kein Fleisch durch des Gejeses Werk für ihm gerecht sein mag. Und v. 28. So bals ten wir es nun, daß der Mensch gerecht werde,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_11/</guid>
      <description>wenn es durch eine unreine Röhre geht, getrus bet oder verunreiniger wird.
Daß keine unreinen Werke bei der Rechtfertis gung etwas nutzen, wird zu gestanden; daß aber alle Werke; die in den Heiligen gewvürket werden, solche sind, wird geleugnet. Und zu einer Antwort hierauf kann der vorher gemachte Unterscheit dienen. Wir ges stehen, daß die vorgedachten Werke von der ersten Art unrein sind, aber nicht die Werke von der zweiten Art.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_12/</guid>
      <description>de, daß auch die heilige Schrift, deren Volkoms menheit und Vortreflichkeit sie so lyoch zu schäßen scheis nen, unrein und unvollkommen sein müsste, weil sie durch, unreine und unvollkommene Gefässe auf uns
ekommen wäre. Es erhellt aus den Bekenntnissen der Protestanten, daß die Väter der ersten Kirche den Werken von dieser Art dasjenige werkzeugliche Werk, davon wir bei der Rechtfertigung geredet has ben, (obschon einige unwissende Leute es vor Päbjis lerei</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_13/</guid>
      <description>durch Schenkung Goldes und Geldes, oder durch Abs mergelung seines Leibes mit selbsterwelttem Gottes: Die Hoffs dienst und eigenwilliger Demutlı, oder durch närrische Heuchler Bestrebung, sein Leben und Wesen dem äußerlichen ist verlos Buchstaben des Gefeßes gleichförmig und geinäß ein- Sen des zuridten, etwas vor Gott verdienen, oder sich den- müthigen selben zu seinem Schuldner machen könne; oder als
giebt GOIT ob ein einiger Mensch, oder einige Menschen, Macht und vers hätten, dergleichen Dinge zu ihrer Rechtfertigung Frontmen kraftig zu machen: Damit sie nicht als solche, die nicht.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
