<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>14s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/</link>
    <description>Recent content in 14s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_00/</guid>
      <description>woinit die Leute, wegen der bloßen Gewissens-utes bung, oder verschiedenen Meinung, oder äusser- lichen Verehrung Gottes, angefochten werden, von dem mörderischen Geist Cains herrührt, und der Wahrheit entgegen ist. Jedoch jederzeit mit diesem Sorbehalt, daß niemand unter dem Vors wand des Gewissens seinem Nädysten an seinem Leib und Leben, Haab und Guth zum Nadtheil bandele, oder etwas vornelyme, so der menschlichen Gesellschaft schädlich sei, oder damit nicht bestehen kan: In welchem Fall das Gesetz für die Über- treter gegeben, und Gerechtigkeit über alle zu hands haben ist, obne einiges ansehen der Person.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_01/</guid>
      <description>wahr oder falsch balt. Ob nun schon soldies der Sache an sich selbst nach falsch oder böse sein möchte, sowürde doch ein Mensch, wenn er wider die Übers zeugung seines Gewissens handelte, eine Sünde bes gehen; weil dasjenige, was ein Mensch wider seinen Glauben tut, wenn auch gleich) sein Glaube unrecht ware, Gott keineswegs angenehm ist. Daher fas get der Apostel: Was nicht aus dem Glauben ges het, das ist Sünde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_02/</guid>
      <description>mäßige Obrigkeit gewesen, weil ihnen etwas wesents liches bei ihrem Amt gemangelt. Und dieses wäre der ausdrücklichen Lehre des Apostels zurrider, Róm. 13. oder sie müften vorgeben, (welches noch unger reimter wäre, daß solche beidnisde Obrigkeit bei den Christen ein geschichter Richter in Gewissens. Sus chen gewesen wäre. Was diejenige Ausflucht ans langet, daß die Obrigkeit, nad dem Befinden und Urtheil, und nach der Entscheidung der Kirche, bes strafen sollte, welches in der Tat eben so viel ist, als die &amp;lsquo;Obrigkeit zu der Kirchen-Senker machen; davon mrerden wir hernach zu reden Gelegenheit haben, Wenn aber die vornehmsten Glieder der Kirche, ob sie schon zu lehren, zu unterrichten und zu bestrafen verordnet sind, dennoch sich keiner Herrschaft über den Glauben und die Gewissen der Gläubigen ans mossen sollen, wie der Apostel ausdrücklich bekräftigt 2 Cor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_03/</guid>
      <description>auch sein Bruder, sein Sobn, seine Tochter, oder sein Eheweib wäre, einen solchen oder eine soldie alss bald zu tódten? Du solc dich seiner nicht erbarmen, sondern roust ihn erwürgen; deine Sand roll die erfte über ihm sein, daß man ihn toote. Wenn man diesem Gebot nachkommen müsste, so bedürfte es keiner Inquisition, keiner Keßer-Meister, und keia ner Obrigkeit, die solches verrichten dürfe. Und dens noch siehet man keine Ursache, warum sie diesen Punet so überhin hüpfen, und nicht den andern gleicherges ftalt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_04/</guid>
      <description>durch alle leibliche Martern, die ihm andere Menschen antun können, absonderlidy in geistlichen und übers nacürlichen Dingen, unmöglich gezwungen werden. Klare und úberzeugende Beweiß: Gründe aus der Vernunft und Schrift, nebst der bergrübs renden Kraft Gottes, sind es, die eines Mens fchen Gemüt verändern, und ihm eine andere Meinung be ihringen können, nicht aber Schlage und Folter, Senker und Büttel, und dergleichen; welche zwar den Leib verderben, aber die Seele nimmermehr unterrichten können, welche ein frei-wúrkendes Wesen ist, und Sachen, die in der Meinung bestehen, entweder annehmen oder verwerfen muß, nachdem ihr solche durch etwas, ro mit ihrem eigenen Wesen eine Gleichheit hat, gleichsam aufgedrungen werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_05/</guid>
      <description>fen. Denn die Wahrheit ist nicht mit Schwerds tern und Pfeilen, nicht mit Soldaten und Wafs fen, sondern mit Überzeugung und heilsamen Rath fortzupflanzen. Und es ist merkwürdig, daß es die gottlofen Arianer gewesen, welche diese Lehre, andere zu verfolgen, zu allererst unter den Christen auf- gebracht haben, deren Nachfolger so wohl die pros testanten als Katholiken in diesem Stück find. Das her Athanasius dieselben ferner deshalb bestraft: Wo Athanas. haben sie doch, spricht er, dieses Verfolgen ger Apoll lernet?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_06/</guid>
      <description>ftantischen Märcyrer, dadurch etwas zu benehmen. Massen ich dafür hatte, daß sie, der Austheilung des in denselben Tagen erscheinenden Lichts gemäß, ges treulich gegen Gott gewandelt haben, als unter wels chen viele abgesagte Feinde der Verfolgung gewesen sind, wie durch ihre Darwider an den Tag gelegte Zeugnisse dargetan werden könnte.
Das wahre getreue und Christliche Leiden aber Was mah: bestebet darinnen, wenn die Menschen dasjenige res Leiden
 ser ?  ungescheuer bekennen, was sie, ihrer innerlichen Überzeugung nach, vor recht halten, und deshalb ihre Anbätung und ihren Gottesdienst darnach einrichten und vollziehen, wie sie, ihrem Gewiss fen und gebührendem Recht nach, zu tun bes rechtigt sind; und daß sie weder in solchem, wes gen aufserlicher Aufmunterung von Menschen, etwas mehrers unternehmen, noch auch, aus Surcht ihrer Gefeße und darwider abgefaßten Verordnungen, um ein Saar breit davon ab, weichen.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
