<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>14. Von der Gewalt der Bürgerlichen Obrigkeit in Sachen, die bloß die Religion und das Gewissen angehen. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/</link>
    <description>Recent content in 14. Von der Gewalt der Bürgerlichen Obrigkeit in Sachen, die bloß die Religion und das Gewissen angehen. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>14.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_01/</guid>
      <description>E 8 ist die Materie von der Gewissens: Freiheit,
die einem jeden von der Gewalt der bürgerlichen Obrigkeit erlaubet werden soll, einige Jahre her so weitläuftig und gelehrt abgehandelt worden, daß ich nicht nötig babe, mich hierbei etwas anders als der Kürze zu befleissen. Es ist aber zu beklagen, daß ro wenige diesem Grund-Satz gemäß gewandelt haben; indem ein jeder Teil solches für sich selbst angefülret, und sich darmit verschanzet, andern aber solches kaum einräumen wollen, wie ich hernach bei Geler genheit weitläuftiger anmerken werde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_02/</guid>
      <description>Daf aber kein sterblicher Mensch, termoge einiger Gewalt, Herrschaft oder Fürstenthums, so er in dem Regiment dieser Welt besitzt, Madje über
die Gewissen der Menschen babe, erhellt erstens Das Ges daraus, weil das Gewissen der Menschen der Sts wissen der und Thron Gottes in ihm ist, worüber Gott SDttes. allein der eigentliche und unbetrügliche Richter vers
bleibt, der durch seine Admacht und durch seinen Geist die grrthümer des Geriffens zurecht bringen kan; daher er sich vorbehalten, dieselben, wie es seine Weiss heit vor gut befindet, zu bestrafen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_03/</guid>
      <description>Allein sie seßen dieser Sreyheit des Gewis Einwurf. fens den Ort 5 B. Mol. 131 5. entgegen, wo ges boten wird, daß die falschen Propheten gecooter werden sollten; und führen demnach unterschiedene Beispiel deswegen an.
Die Sachen sind einander keineswegs gleich. Die Antwort. den Juden besonders gegebene Gebote und die darauf erfolgten Beobachtungen derselben sind &amp;lsquo;den Christen ju keiner Regel vorgeschrieben. Sonst möchte&amp;rsquo;man, nach &amp;rsquo;eben sicher Richtschnur, sagen, es wäre uns Christen erlaubt, unsern Nachbaren ihre Güter abs Zuborgen, und mit uns hinwegzunehmen, weil die Ring der Israel solches auf Gottes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_04/</guid>
      <description>Zweitens, ist dieser Gewissens-Zwang der gesunden Vernunft und dem Gesetz der Datur selbst zuwider. Denn des Menschen Verstand kan
durch
W
durch alle leibliche Martern, die ihm andere Menschen antun können, absonderlidy in geistlichen und übers nacürlichen Dingen, unmöglich gezwungen werden. Klare und úberzeugende Beweiß: Gründe aus der Vernunft und Schrift, nebst der bergrübs renden Kraft Gottes, sind es, die eines Mens fchen Gemüt verändern, und ihm eine andere Meinung be ihringen können, nicht aber Schlage und Folter, Senker und Büttel, und dergleichen; welche zwar den Leib verderben, aber die Seele nimmermehr unterrichten können, welche ein frei-wúrkendes Wesen ist, und Sachen, die in der Meinung bestehen, entweder annehmen oder verwerfen muß, nachdem ihr solche durch etwas, ro mit ihrem eigenen Wesen eine Gleichheit hat, gleichsam aufgedrungen werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_05/</guid>
      <description>Also fhreibet Athanasius: Die Eigenschaft in epift, ad der Gottseligkeit ist, daß sie niemand zwingt, ag, ibid. sondern die Leute, nach Christi Beispiel, úbers
geuget, der niemand zwunge, sondern es in eis nes jeden freien Willen stellte, wer ihm nachs folgen wolte, zc. Der Teufel aber, weil er nichts von der Wahrheit hat, braudit Gewalt und ärs ten, die Türen aufzubrechen, damit er aufges nommen werde. Unser seiland bingegen ift fanftmüthig, und lehrer die Wahrheit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_06/</guid>
      <description>Der Grund aller Verfolgung aber ist, Der Vers wie oben gezeigt worden, die Creugess flucht, oder
Unwilligkeit um der Wahrheit willen etwas zu leiden. Denn kein Mensch, der einen andern seines Gewissens wegen verfolgen will, würde wegen seines eigenen etwas leiden, wenn er es vermeiden könnte. Zumal ihn sein Grund-Sak verbindet, dasjenige, was er vor die Wahrheit hátt, mit Gewalt (wenn er einige besiget) zu bestätigen, und deshalb andern aufs zubringen.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
