<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>6. Von der allgemeinen Erlösung durch Christus, und von dem heilsamen geistlichen und übernatürlichen Licht, das alle Menschen erleuchtet hat. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/</link>
    <description>Recent content in 6. Von der allgemeinen Erlösung durch Christus, und von dem heilsamen geistlichen und übernatürlichen Licht, das alle Menschen erleuchtet hat. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>6.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_01/</guid>
      <description>git update  zu erst mögen wir diese Lehre sicherlich etwas Neues nennen. Zumal deren die erste vier hundert Jahr nach Christi Geburt niemals Meldung geschehen ist. Denn gleidywie sie dem Zeugnis der Schrift und dem Innhalt des Evangelium zuwider läuft; deshalb übergeben sie alle atten Scribenten, Lehrer und Vater der Kirchen
mit einem tiefen Stillschweigen. Der erste Grund dazu ist in den letzten Schrifteu des Augustini gelegt worden, welcher in seiner Hiße wider Pelagium einige Redensarten entfallen lassen, die einige auf eine unglückselige Weise zu Einführung dieses Jrrthums aufgelesen haben, der Wahrheit vieler andern, so wohl in des Augustini ais jener Schriften noch öfter vorkommenden Redensarten offenbarlich zu widersprechen.</description>
    </item>

    <item>
      <title>6.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_02/</guid>
      <description> zu erst ist sie Gott höchst nachtheilig, weil sie ihn zum Urheber der Sünden macht, welches doch seiner Natur am allermeisten zuwider ist. Ich weiß zwar gar wohl, daß diejenigen, so diesen Grundstaz
behaupten, diese Folge leugnen, allein dieses ist nur eine blosje Teuscherei), indem solches ganz ungezwungen und natürlich aus ihrer Lehre folgt, und kommt eben so lächerlich heraus, als wenn einer hartnäckigt leugnen wolte, daß eins und zwei drey macht.</description>
    </item>

    <item>
      <title>6.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_03/</guid>
      <description>Zweitens ist diese Lehre Gott nachtheilig, weil Gott solchergestalt Gefallen am Tode des Sünders haben, ja wollen müsste, daß viele in ihren Sünden sterben sollten, welches dody diesen Schrift-Stellen gerade zuivider läuft, Ezech. 33,11. 1. Tim. 2,3. 2 Pet. 3,9. Denn wenn er die Menschen nur bloß zu diesem Ende geschaffen, daß er seine Gerechtigkeit und Allmacht an ihnen erweise, wie diese Leute behaupten; und wenn er zu Bewerkstellung desselben ihnen nicht nur die Mittel, Gutes zu tun, entzogen, sondern auch das Böse vorber beschlossen, daß sie hincin fallen möchten, und er sie zu großen Sünden neige und zwinge, so muß er gewisslich Gefallen an ihrem Tode haben, und wollen daß sie sterben.</description>
    </item>

    <item>
      <title>6.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_04/</guid>
      <description>Drittens ist sie Christo, als unserm Mittler, und der Kraft und fürtreflichkeit seines &amp;lsquo;Evangelium höchst nachtheilig. Denn sie macht sein Mittler-Amt unkräftig, als ob er durch sein Leiden und Sterben die Scheide-Wand nicht völlig niedergerissen, noch auch den Zorn Gottes abgewandt, oder die Liebe Gottes gegen das ganze menschliche Geschlecht zu Wege gebracht hätte; wenn es vorher beschlossen gewesen, daß solche dem grössten Teil der Menschen nicht zu Nutz gereichen folte.</description>
    </item>

    <item>
      <title>6.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_05/</guid>
      <description>Sechstens ist diese Lehre auch dem menschlichen Geschlecht hoch i nachtheilig. Denn sie versetzt dasselbe in einen weit Zustand, als der ist, in welchem sich die Teufel in der Hölle befinden. Masen diese chemals in einer Fähigkeit gestanden, nicht zu fallen, und leiden nur wegen ihrer eigenen Schuld. Dahingegen, nach dieser Lehre, viele Millionen Menschen, wegen des Adams Sünde, ewig gequälet werden. davon sie doch weder etwas gewußt, noch auch etwas dazubeigetragen haben.</description>
    </item>

    <item>
      <title>6.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_06/</guid>
      <description>Diese Lehre von der allgemeinen Erlösung, oder dat Christus für alle Menschen gestorben, ist wegen des ausdrücklichen Zeugnisses der Schrift an sich selbst so klar, daß kaum ein anderer Artikel des Christlichen Glaubens so oft, fu deutlich und so nachdrücklich behauptet ist. Sie ist dasjenige, um deffent willen die Predigt von Christo mit Wahrheit das Evangelium, oder die Ankündigung einer frälichen Bottschaft an alle, genennet wird. Also verkündiget der Engel die Geburt und Ankunft Christi denen Hirten, Luc.</description>
    </item>

    <item>
      <title>6.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_07/</guid>
      <description>Wenn wir über dieses die Zeugnisse der Schrift bei dieser Materie ansehen, so frage, wo ein einziger Spruch in der Bibel steht, der auch nur zu versieben gebietet, daß Christus nicht für alle gestorben. ley? Hingegen finden sich verschiedene Schrift-Stellen, darinnen das Gegentiseil mit klaren und deutlichen Worten ausgedrucket ist, als 1 Tim.2,1.+3.+4.+6. So ermahne ich nun, daß man für allen Dingen zuerst thue Bitte, Gebet, Súrbitte und Danksagsung für alle Tienschen, etc.</description>
    </item>

    <item>
      <title>6.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_08/</guid>
      <description>Dieses wird sehr nachdrücklich bekräftigt Hebr. 2,9.1 in diesen Worten: Den aber, der eine Kleine Zeit der Engel gemangelt hat, sehen wir, daß es Jesus ist, durch Leiden des Todes gekrönet, mit Preiß und Ehren, auf daß er von Gottes Gnaden für alle den Tod schmeckt, (oder wie es im Englischen nach dem Griechischen heisset: Áber wir sehen Jesum, der ein wenig niedriger gemacht wurde, als die Engel, wegen Erduldung des Todes mit Herrlichkeit und Ehren gekrönet, daß er durch die Gnade Gottes den Tod für einen jedweden Menschen schmecken möge.</description>
    </item>

  </channel>
</rss>
