<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>06s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/</link>
    <description>Recent content in 06s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_00/</guid>
      <description>Gnade recht gebraucht haben, und an solchen Orten der Welt leben, wo die äußerliche Predigt des Evangelium unbekannt ist. Denn hieraus folgt, daß, gleichwie einige von den alten Philosophen möchten selig worden sein, deshalb auch noch einige (welche durch die Vorsehung an diese entlegenen Teile der Welt versetzt worden, wo die historische Erkenntnis mangelt,) des göttlichen Geheimnisses teilhaftig gemacht werden können, wenn sie die Gnade annehmen, und derselben nicht widerstehen. In einem jeden zeigen sich die Gaben des Geistes zum gemeinen Nutzen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_01/</guid>
      <description>mit einem tiefen Stillschweigen. Der erste Grund dazu ist in den letzten Schrifteu des Augustini gelegt worden, welcher in seiner Hiße wider Pelagium einige Redensarten entfallen lassen, die einige auf eine unglückselige Weise zu Einführung dieses Jrrthums aufgelesen haben, der Wahrheit vieler andern, so wohl in des Augustini ais jener Schriften noch öfter vorkommenden Redensarten offenbarlich zu widersprechen. Hernach ist diese Lehre von Dominico und denen Mönchen seines Ordens gebeget, und endlich auf eine recht unglückselige Weise von Johann Calvino (einem sonst noch aus verschiedenen Betrachtungen ruhmwürdigen Mann) zu nicht geringer Befleckung seiner Ehre, und Berkleinerung nicht nur der protestantischen, sondern der ganzen Christlichen Religion aufgefangen worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_02/</guid>
      <description>behaupten, diese Folge leugnen, allein dieses ist nur eine blosje Teuscherei), indem solches ganz ungezwungen und natürlich aus ihrer Lehre folgt, und kommt eben so lächerlich heraus, als wenn einer hartnäckigt leugnen wolte, daß eins und zwei drey macht. Denn wenn Gott beschlossen hat, daß die Verworfenen, ohne alle Betrachtung ihrer bören Werke, sondern einzig und allein nach seinem Wohlgefalleni, verlohren gehen sollen, und wenn er es schon lange vorher beschlofssen, ehe sie noch ilır Wefen erlangt gehabt, oder vermögend gewesen, Gutes oder Bifes zu tun, daß sie auf diesen boren Wegen wandeln folten, wodurch sie als durch ein Neben-Mittel zu solchem Ende verleitet werden, so bitte ich, man sage mir, wer der erste Urheber und Ursache desselben anders ist, als Gott, der es so gewolt, und beschlossen hat?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_03/</guid>
      <description>Paragraph III. Zweitens ist diese Lehre Gott nachtheilig, weil Gott solchergestalt Gefallen am Tode des Sünders haben, ja wollen müsste, daß viele in ihren Sünden sterben sollten, welches dody diesen Schrift-Stellen gerade zuivider läuft, Ezech. 33,11. 1. Tim. 2,3. 2 Pet. 3,9. Denn wenn er die Menschen nur bloß zu diesem Ende geschaffen, daß er seine Gerechtigkeit und Allmacht an ihnen erweise, wie diese Leute behaupten; und wenn er zu Bewerkstellung desselben ihnen nicht nur die Mittel, Gutes zu tun, entzogen, sondern auch das Böse vorber beschlossen, daß sie hincin fallen möchten, und er sie zu großen Sünden neige und zwinge, so muß er gewisslich Gefallen an ihrem Tode haben, und wollen daß sie sterben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_04/</guid>
      <description>Paragraph IV. Drittens ist sie Christo, als unserm Mittler, und der Kraft und fürtreflichkeit seines &amp;lsquo;Evangelium höchst nachtheilig. Denn sie macht sein Mittler-Amt unkräftig, als ob er durch sein Leiden und Sterben die Scheide-Wand nicht völlig niedergerissen, noch auch den Zorn Gottes abgewandt, oder die Liebe Gottes gegen das ganze menschliche Geschlecht zu Wege gebracht hätte; wenn es vorher beschlossen gewesen, daß solche dem grössten Teil der Menschen nicht zu Nutz gereichen folte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_05/</guid>
      <description>zu verdammen und zu richten, aber ihnen ganz und gar nicht zur Seligkeit zu verhelfen. Die Predigt des Evangelium, die durch Christus angebotene Seligkeit, der Gebrauch der Sakramenten, das Gebät und die guten Werke sind don genug, diejenigen zu verdammen, die sie in der Gemeine für Verworfene haiten. Indem ihnen čiese Mittel weiter zu nichts dienen, als daß sie einen Shein-Glauben und eine eitle Hoffnung hervor bringen; da doch wegen eines heimlichen Unvermögens, welches sie von Kindheit auf an sich gehabt, alle diese Mittel gänzlich unkräftig sind, sie nur einen Schritt náber zur Seligkeit zu bringen; sondern tragen vielmehr bery, ihre Verdammnis noch grösser, und ihre Duaal desto heftiger und unerträglicher zu machen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_06/</guid>
      <description>Wenn sie nun einer darunter gefragt hatte, oder noch jetzt cinen von diesen Lehrern, welche die Algemeinbeit des Todes Christi leugnen und doch solchen allen und jeden ohne Unterscheid vorpredigen, fragen folte: Ist Christus für mich gestorben? Die konnen sie mit Zuversicht eine gewisse Antwort auf diese Frage geben? Antworten sie mit einer gewissen Bedingung, wie sie sich ihres Grundsatzes wegen zu tun genötiget finden, und sprechen: Wenn du dich bekehrest und Buse thust, so ist Christus für dich gestorben; kommt alsdenn nicht eben dieselbe Frage wieder für: Ist Christus für mich gestorben, so, daß er meine Bekehrung möglich gemacht hat?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_07/</guid>
      <description>Paragraph VII. Wenn wir über dieses die Zeugnisse der Schrift bei dieser Materie ansehen, so frage, wo ein einziger Spruch in der Bibel steht, der auch nur zu versieben gebietet, daß Christus nicht für alle gestorben. ley? Hingegen finden sich verschiedene Schrift-Stellen, darinnen das Gegentiseil mit klaren und deutlichen Worten ausgedrucket ist, als 1 Tim.2,1.+3.+4.+6. So ermahne ich nun, daß man für allen Dingen zuerst thue Bitte, Gebet, Súrbitte und Danksagsung für alle Tienschen, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_08/</guid>
      <description>zu verdammen, sondern daß die Welt durch ihn selig werden möchte. Joh. 3,17. 1 Erist nicht kommen die Welt zu richten, sondern selig zu machen, Joh. 12,47. 2 Hingegen nach der Lehre unserer Widerfacher, wäre er vielmehr gekommen, die Welt zu verdammen, und zu richten, nicht aber dieselbe selig zu machen, oder daß sie durch ihn selig werden möchte. Denn wenn er niemals gekommen, dem größten Teil des menschlichen Geschlechts Seligkeit zu bringen, und seine Zukunft anstatt zu ihrem Besten zu gereichen, vielmehr ihre Verdammnis vermehren soll, so folgt hieraus notwendig, daß er nicht mit dem Vorsatz gekommen selig zu machen, sondern den größten Teil der Welt zurichten und zu verdammen, seinem eigenen ausdrücklichen Zeugnis zuwider.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
