<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>8. Von der Vollkommenheit, oder Möglichkeit nicht zu sündigen. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/</link>
    <description>Recent content in 8. Von der Vollkommenheit, oder Möglichkeit nicht zu sündigen. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>8.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_01/</guid>
      <description>Nachdem wir die Rechtfertigung in der Offenbas&#xA;Herzen gestaltet und hervor gebracht wird, daselbli seis ne Werke der Gerechtigkeit wurket, und die Früchte des Geistes hervor bringt; so ist die Frage, wie weit er, weil wir in diesem Leben sind, den Sieg und Herrschaft über uns crlangen, oder wir über unsere Seelen-Feinde in seiner Firaft und durch seinen Beys Tiand die Oberhand behalten mögen? Diejenigen, so für die Rechtfertigung streiten, die gänzlich ausser ihs nen bloß durch zugerechnete Gerechtigkeit geschieht, und die Notwendigkeit, mit wirklicher und innerlis</description>
    </item>
    <item>
      <title>8.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_02/</guid>
      <description>** zu erst**, daß wir diese Möglichkeit nicht in Bewande des Menschen eigenen Willen und Fähigkeit setzen, so Streits fern als er ein Mensch, nämlich der Sohn des gefalle: Frage. . nen Adams ist, oder so fern er sich in seinem natürlis chen Zustand befindet, er mag auch noch so weise oder dere Hiriw&#xA;Eingebils. gelebrt, und mit noch so viel buchitáblicher Hirn-Er- Erkennts fenntniß, und in den Kopf gefaßter Wissenschaft von nik.</description>
    </item>
    <item>
      <title>8.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_03/</guid>
      <description>zu erst kan diese Lehre, daß die Heiligen Heneis is in diesem Leben vom Súndigen weder frei&#xA;sind, wodurch noch auch frei sein können, weder mit der Weiss die Sünde beit Gottes noch auch mit seiner herrlichen Almadyt auf Zeit&#xA;und Majestát bejtelyen, dessen Augen viel zu rein bertheidis sind, als daß sie das Bösë sehen können, Hab.!, get wird, ist unges&#xA;Da er sich vorgenommen, ihm ein auserlesen reimt.</description>
    </item>
    <item>
      <title>8.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_04/</guid>
      <description>Zweitens kan es mit der Gerechtigkeit mit der Ges Gottes nicht bestehen, sondern streitet mit der: reditigkeit selben. Denn da Gott Reinheit von seinen Kindern&#xA;erfordert, und ihnen so oftmals und so nachdrücklich befiehlet, von aller ungerechtigkeit abzustehen, wie wir hernach sehen werden; und nachdem sein Zorn über alles gottlose Wesen und ungerechtigkeit der Miensden offenbart ist; so muß notwendig fols ge11,daß er entweder den Menschen vermögend gemacht, seinein Willen gemäß zu leben, oder, daß er mehr von ihm erfordert, als er ihm zu leisten Kräfte verlies hen hat; welches ihn öffentlich für ungerecht, und mit dem faulen Knecht für einen harten Sierrn erklären heisst.</description>
    </item>
    <item>
      <title>8.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_05/</guid>
      <description>Drittens ist diese Lehre J&amp;rsquo;Esu Christo sehr Der vor: nehmste nachteilig, und schmäblert die Kraft und Wurs Endzweck kung seines Opfers gewaltig, und macht seine der Zus kunft&#xA;Zukunft und sein Amt, ihrem wichtigen Endzwecf und Er: nach, unkräftig. Denn dieses war, unter andern, eis fcheinung Christi&#xA;ner der gewichtigsten Endzwecke mit, weswegen Chris war dieser stus im Fleisch erschiene, daß er die Sünde abtate, Sinde abs und ein gerechtes Volk versammlete, welches ihm mit thäte, und reinem Herzen dienen, und in seiner Furcht vor ihm ler unges&amp;rsquo; wandeln, und die ewige Gerechtigkeit und Evangelis rechtigkeit fche Vodkommenheit, welches das Gesetz nicht tun erlófetes konnte, einführen möchte.</description>
    </item>
    <item>
      <title>8.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_06/</guid>
      <description>Viertens macher diese Lehre das Werk Beweis 4. des Kirchen-Dienstes, die Predigt des Wores, die Seil. Schriften, und das Gebar heiliger Leute ganz und gar unnús und unkräftig. Was das erste betrifft, so ist Epl. 4, 11. gesagt, daß er etliche zu Aposteln, etliche zu Kirten und Lehrern gefes get, daß die Zeiligen zugerichtet werden etc. bis daß wir alle hinan Kominen zu einerlei Glauben und Erkenntnis des Sobns Gottes, und ein vollkommener Mann werden, zu dem Maasse der große der Fülle Christi.</description>
    </item>
    <item>
      <title>8.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_07/</guid>
      <description>Fünftens ist diese Lehre der gesunden Sinternis Vernunft zuwider. Denn die zwei einander ents und Licht Cünde gegen gestellten Principia, davon das eine in den Kins&#xA;dern der Finjierniß, das andere aber in den Kindern rechtigkeit fönnen des Lichts herrschet, sind Sünde und Gerechtigkeit.&#xA;Und nachdem die Menschen von einein oder dem ans beftehen. dern durchsáuert oder getrieben werden, darnach) wers&#xA;den sie entweder vor Gerechte oder Verworfene gehalten.&amp;rsquo; Zumal es in den Augen Gottes ein Greuel</description>
    </item>
    <item>
      <title>8.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_08/</guid>
      <description>lind erstens beweise ich solches aus dem Bereiß 1. entscheidenden und ausdrücklichen Befehl Christi und Send volls seiner Apostel. Angesehen dieses eine Regel, die eis Haltet nei&#xA;, nem jeden Menschen von Natur ins Herz gepräget ift, qe Gebga daß iliemand verbunden sei, dasjenige zu tun,&#xA;was unmöglich ist. Da uns nun Christus und seine Apostel befohlen haben, alle Gebote zu halten, und in diesem Stück vollkommen zu sein; so ist es uns mögs lich, solches zu leisten.</description>
    </item>
    <item>
      <title>8.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_09/</guid>
      <description>Ich will mit ihrem vornehmsten und wich: Einwurf 1. tigsten Einwurf den Anfang machen. Es be steht ders seibe in den Worten des Apostels 1 Joh. 1,8. So wir sagen, wir haben keine Sünde, so verführen wir uns selbst, und die Wahrheit ist nicht in uns. Dieses halten sie für einen unumsióßlichen Beweis.&#xA;Allein, ist es nicht etwas Seltsaines, die Menschen Untwort 1. von der Partheylichkeit dergejialt verblendet zu sehen?</description>
    </item>
    <item>
      <title>8.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_10/</guid>
      <description>Allein dieses mag genug sein. gmmittelst Zeugniffe redet auch unter den Altvätern Hieronymus deuts wegen der lich genug von dieser Möglichkeit, lib. 3. adverf. Pe- Dollfoms lagium. Dieses sagen wir auch, spricht er, daß oder Hes dem Menschen möglich ist, nicht zu sündigen, frenung wenn er will&#xA;, zum wenigsten eine Zeitlang, nach den Güns Besehaffenheit des Orts, und seiner leiblichen Hieron. Schwachbeit, solange das Gemüt aufmerksam darauf gerichtet ist und die Sayten auf der Zit: ter durch kein Laster schlaff gemacht werden.</description>
    </item>
    <item>
      <title>8.11</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_11/</guid>
      <description>Selig sind demnad, die an ihn glauben,&#xA;welche er sowohl mächtig als bereit ist, so viele von allen ihren Sünden zu erlösen, als durch wahre Bus: fe zu ihm kommen, und die nicht entschlossen sind, wie diese Leute, ihre ganze Lebens-Zeit des Teufels Leibs eigene zu sein; sondern täglich fortfahren, die Unges rechtigkeit zu verlassen, und vergessen, was dahins&#xA;ten ist, uno strecken sich zu dem, das dafornen Jaget nach ist, und jagen nach dem vorgesteckten Ziel, nach bem fürges fleckten</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
