<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>08s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/</link>
    <description>Recent content in 08s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_00/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_01/</guid>
      <description>zu sein, welches, wie sie sagen, auch kein Mensch, sehen gros jemals gewesen, sondern in Gegenteil niemand eins hans weder von sich selbst, noch durch einige Gnade, die er in diesein Leben empfangen, (o gottlose Res de, welche der Kraft der Gnade Gottes widerspricht!) die Gebote Gottes vollkommen halten könne; daß ein jeder Mensch die Gebote mit Gedanken, Worten, und Werken übertrete. Daher sie auch Obes mogs bekräftigen, wie nidt gar lange vorher ist angemerkt worden, daß auch die allerbesten Werke der Seis Gottes ju ligen, ihr Gebet und ihr Gottesdienjt unrein und balten?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_02/</guid>
      <description>II.
IJI. Waches thum in
kommens
Zweitens, daß wir solche gänzlich dem Menschen Geburt. zuschreiben, so ferne derselbe wiedergebohren, in seis
nem Gemüt erneuert und durch Christus auferweckt ist: Wenn er weiß, daß Christus in ihm lebt, in ihnı herrichet und regieret, ihn durch seinen Geist leis tet und fülyret, und das Geseß des Geistes des Lebens in ihmn offenbart; welches nicht nur die Sünde zuers kennen gebietet und bestraft, sondern auch Kraft vers leyhet, davon befreit zu werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_03/</guid>
      <description>ne Gemeinschaft habe mit der Finsternis 2 Cor. 6, 14. Gott aber ist ein Licht, und alle Sünde ist auf gewisse Marie Sinsterniß. Was kan demnach der Weisheit Gottes zu großerer
. Verkleines rung und Beschmißung gereichen, als ob er ermangelt hátte, ein Mittel zu bereiten, wodurch ihm seine fina der vollkommen dienen und ihn vereliren könnten; oder, als ob er ihnen keinen Weg angewiesen, auf weldiem Hat 60*
tes Weiss sie ihm in irgends einem Stück gefällig sein könnten;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_04/</guid>
      <description>gebrauchen, nady welchem sie doch zu gehorsamen fär hig sind. Und deshalb ist es eine Sache, die ihnen mögs lich wäre, (wie durch Beistand solcher Kraft auch ist;) dieses leugnen aber unsere Widersacher. So sind sie dann ilyrer Unvollkommenlieit halber, und daß sie in ihren Sünden fortfahren, nicht zu tadeln, weil ihnen unmöglich ist, anders zu leben oder zu tun. Rúlret es aber nicht von ihnen selbst her, so muß die Schuld auf Seiten Gottes sein, der es nicht vor gut angesehen, ihnen ein solches Maaß der Gnaden zu schens ken, dergleichen Wirkung hervor zu bringen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_05/</guid>
      <description>haben, daß der Sohn Gottes die Werke des Teus fels in seinen Kindern in dieser Welt zerstöhren soll. So wollen sie auch nicht glauben, daß er ersdrienen sely, die Sünde hinweg zu nehmen, weil sie behaup, ten, es sei eine Notwendigkeit, allezeit Sarinnen zu leben. Und damit nicht jemand diesen Ort des Apos stels verdrehe, als ob derselbe nur von Hinwegnehmung der Schuld der Sünde handelte, und sich nur auf dieses Leben bezoge, so feget der Apostel, als ob er einem solchen Einwurf mit Fleiß begegnen wols te, in den folgenden Versen hinzu: Wer in ihm bleis bet, der fündiget nicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_06/</guid>
      <description>rey vollkommen. Wenn nun geleugnet wird, daß es möglich sein, in diesem Leben dahin zu gelangen, so hat die Sdirift keinen Nutzen, denn in jenem Leben werden wir sie nicht brauchen, und das Gebet der Heiligen ist umsonst und vergeblich. Da sie doch selbst bekennen, sie müssten täglich beten, daß sie Gott durch Bcystand seines Geistes und seiner Gnade, so lange sie in dieser Welt sind, vom Uebel erlo, sen und von der Sünde befreien wolle.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_07/</guid>
      <description>terscheid ist, zwischen Guten und Bösen? Heißt dies ses nicht in denjenigen großen Greuel zu fallen, daman Licht vor Finsternis Teget, und Gutes bófé, Boses aber gut nennet? Massen sie sprechen, daß auch die allerbesten Werke der Kinder Gottes unrein und befleckt sind; und daß diejenigen, die täglich mit Gedanken, Worten und Werken fúndigen, dens noch gute Christen, beilige Leute, und rechtschaf: fene Diener des allerheiligsten und reinen Gottes wären. Kan der gesunden Vernunft etwas mehr zuwider sein, als dieses?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_08/</guid>
      <description>Zweitens, ist es möglich, weil wir das Evange: Beweiß 2. lium und das Gefen desselben zu solchem Ende ems pfangen, und es wird uns ausdrücklich
verheißen, so Die Mögferne wir unter der Gnade stehen. Wie aus diesen lichkeit
dessen. Schrift-Stellen erhellt, Róm.6, 14. Die Sủnde wird nicht herrschen können über euch, da ihr nicht unter dein Geseb seid, sondern unter der Gnade. Und Róm.8, 3. Denn das dem Gesets unmöglich war, da es durch das Fleisch ges schwachet war, das thär Gott, und fandte seinen Sohn in der Gestalt des sündhaften Sleisches etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_09/</guid>
      <description>haben tei: Keine Sünde etc.) bringt keinesweges mit sich, daß wird ein der Apostel selbst eingeschlossen sei. Die Schrift bes gewendet. dienet sich bisweilen dieser Redensart, wenn die res
dende Person nicht mit eingeschlossen werden kan, welche Art zu reden die Grammatici Metalchemas tismum nennen. Also spricht Jacobus, wenn er von der Junge redet, Jac. 3. 9. 10. durch sie loben wir Gott, und durch sie Fluchen wir den Mens fchen, und feßet hinzu, es soll nicht deshalb sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_10/</guid>
      <description>te, ohne Beistand der Gnade Gottes, dahin ges Augustin. langen könnte, daß er nicht fündigce. Und Au
guftinus felbji, der sich der Pelagianischen Feßerey aufs Ernstlichste widersiste, leugnete diese Möglichkeit nicht; sondern giebt gerne zu, daß man durch Hilfe der Gnade Gottes dazu gelangen könne. Als in seis nem Buch de Spiricu &amp;amp; Litera, cap. 2. und in seinem Buch de Natura &amp;amp; Gratia wider Pelagium, cap.
42.50.60. und 63. de Gestis Cocilii Palæstinii, cap.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_11/</guid>
      <description>Paragraph XI.  Selig sind demnad, die an ihn glauben,
welche er sowohl mächtig als bereit ist, so viele von allen ihren Sünden zu erlösen, als durch wahre Bus: fe zu ihm kommen, und die nicht entschlossen sind, wie diese Leute, ihre ganze Lebens-Zeit des Teufels Leibs eigene zu sein; sondern täglich fortfahren, die Unges rechtigkeit zu verlassen, und vergessen, was dahins
ten ist, uno strecken sich zu dem, das dafornen Jaget nach ist, und jagen nach dem vorgesteckten Ziel, nach bem fürges fleckten</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
