<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mastodon Howto on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/</link>
    <description>Recent content in Mastodon Howto on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/a_00_metadata/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/a_00_metadata/</guid>
      <description>title:
 type: main text: Apologie type: subtitle text: Vertheidigungsschrifft der wahren christlichen Gottesgelahrheit creator: role: author text: Robert Barclay role: publisher text: Olaf Radicke role: editor text: Olaf Radicke  identifier: - scheme: DOI text: doi:10.234234.234/33 publisher: My Press rights: Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License ibooks: version: 1.3.4 &amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/a_01_titel/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/a_01_titel/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/a_02_vorwort_anmerkung/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/a_02_vorwort_anmerkung/</guid>
      <description>Vorwort und Anmerkung Der Ursprungstext stammt von 1676 und diese Übersetzung stammt von 1776. Der Text ist eine theologische Verteidigungssrift. In dem Text erörtert der Autor Robert Barclay die Überzeugungen der Quaker und versucht Kritik daran zu entkreftet. Bei dem text sollte man deshalb die Folgenden Dinge bedenken und im Hinterkopf behalten:
Erstens Robert Barclay verteidigt sich gegen Kritik seiner Zeit. Es könnte sein, das die Positionen die dabei anderen Konfessionen zugeschrieb werden, heute keinen bestand mehr haben, den auch die anderen Konfessionen haben sich weiter entwickelt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/01/b_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/01/b_01/</guid>
      <description>Weil derjenige, welcher alsbald bei dem Eingang irrt, nicht so leichtlich wieder auf den rechten Weg zu bringen ist. Wer bei dem Antritt seiner Reise der rechten Strasse verfehlt, und wenn er vom festen Land abstößt, in dem allerersten Merkzeichen betrogen wird, der wird, je grösser seine Verwirrung ist, um so viel desto schwerer wieder auf den rechten Pfad zu bringen sein.
Wenn sich deshalb ein Mensch, aus Überzeugung seiner eigenen Unwürdigkeit und wegen des durch die geheimen Bestrafungen seines Gewissens verursachten Überdrusses seines Gemüts, und des zwar schwachen dennoch aber wirklich an sein Herz strahlenden Scheines des göttlichen Lichts, sich erst vornimmt, sich um die wahre Erkenntnis Gottes zu bewerben; so macht das ernstliche Verlangen, so er hat, von seiner gegenwärtigen Unruhe befreit zu werden, und das inbrünstige Seufzen und Stöhnen, sich seiner unordentlichen Lüfte und Leidenschaften entladen zu sehen, und in der gewissen Erkenntnis Gottes und Versicherung seiner Liebe und Huld gegen ihn, Ruhe und Frieden zu finden, sein Herz ganz weich und zart, und deshalb bereit einen jeden Eindruck anzunehmen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_00/</guid>
      <description>sie mochten nun durch äußerliche Stimmen und Erscheinungen, oder durch Träume und innerliche Vorstellungen oder Überzeugung des Herzens geschehen, waren vor Alters das Objectum formale, oder eigentliche Vorwurf, wonach sie ihren Glauben richteten, und bleibt es auch noch auf den heutigen Tag. Zumal das Object, oder dasjenige, wonach die Heiligen ihren Glauben richten, zu allen Zeiten einerlei ist, ob es schon durch unterschiedene Mittel an den Tag gelegt und vorgestellt wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_01/</guid>
      <description>Paragraph I. Es steht gar sehr zu vermuthen, daß viele fleischliche und natürliche Christen sich diesem Satz. widersetzen werden, als denen die Bewegungen und Wirkung des göttlichen Geistes in ihren Herzen gänzlich unbekannt sind, daher sie denselben vor unnötig achten. Und einige pflegen gar ihr Gelächter und Vespotte damit zu treiben; ja so gar sind die meisten Christen abgefallen, und aus der Art geschlagen, daß, obschon in der ganzen heiligen Schrift nichts deutlicher behauptet, ernstlicher anbefohlen, oder gewisser bezeugt ist; dennoch auch nichts weniger beherzigt, und von allen Orten der so genannten Christenmehr verworffen wird, als die unmittelbare göttliche Offenbarung; dergestalt, daß einer, der sich nur darauf berufen will, alsbald Schmach und Verachtung auf sich ladet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_02/</guid>
      <description>Paragraph II. Dieweil ich mir nun vorgenommen habe, dasjenige, was die wahre und wirkliche Erkenntnis betrifft, welche das ewige Leben mit sich führt in diesen Sätzen dazutun, so habe ich, und zwar mit Wahrheit, behauptet, daß diese Erkenntnis auf keine andere Weise erlangt wird, und das niemand einigen wahren Grund zu glauben habe, daß er solche erlangt habe, der ihn nicht durch die Offenbarung des Geistes Gottes besitzt.
Die Gewissheit dieser Wahrheit ist so unwidersprechlich, daß sie von den allerverständigsten und berühmtesten Bekennern der Christlichen Religion zu aller Zeiten zugestanden worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_03/</guid>
      <description>Weise zu suchen, und überredete ihn, daß er mit einer solchen Erkenntnis zufrieden sein möchte, die er aus eigenem Wirken erlangt, und die ihm nicht von Gott gelehrt worden. Und dieser listige Anschlag ist ihm desto glücklicher gelungen, weil er nach der natürlichen und verderbten Gemütsart des Menschen eingerichtet ist, welcher nach nichts so sehr strebt, als sich selbst zu erheben und groß zu machen. Gleichwie aber Gott durch diese seine Selbsterhöhung höchstens verunehrt wird; deshalb hat der Teufel seinen Endzweck hierinnen erhalten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_04/</guid>
      <description>Bei einem jeden dieser Punkte will ich eins und das andere insbesondere erinnern, und alsdenn zu dem legten Stück schreiten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_05/</guid>
      <description>er von aller Ewigkeit bei Gott als Gott gewesen, und auch in der Zeit der menschlichen Natur teilhaftig worden; so wird durch ihn die Gütigkeit und Liebe Gottes dem menschlichen Geschlecht zugeleitet, daß die Menschen durch ihn wiederum dicse Gnaden-Gaben empfangen, und derselben teilhaftig werden.
Hieraus wird nun der Beweiß dieses ersten Satzes ganz leichtlich hergeleitet, nämlich auf folgende Weise.
Wenn niemand den Vater kennet, als nur der Sohn, und wem ihn der Sohn will offenbaren, so folgt daraus, daß keine andere Erkenntnis des Vaters als durch den Sohn zu finden sei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_06/</guid>
      <description>der Welt empfangen, sondern den Geist, welcher aus Gott ist. Auf daß wir wissen können, wie reichlich wir von Gott begnadet sind. Nachdem der Äpostel in den vorhergehenden Versen, da er von den wunderbaren Dingen, welche vor die Heiligen bereitet sind, handelt, und nachdem er ausdrücklich gesagt hat, daß sie der natürliche Mensch nicht erreichen könne, sepet er hinzu, daß sie durch den Geist Gottes offenbart werden, dabei er dieses zur Ursache anführet, wenn er sagt: Denn der Geist erforscher alle Dinge, auch die Tiefe der Gottheit, v.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_07/</guid>
      <description>von Mose bis auf Malachiam deutlich zu erkennien, daß alle diese Zeit über Gott sich seinen Keindern durch seinen Geist offenbart babe.
Daseme aber jemand einwenden wollte, Gott habe nach Üeberreichung oder Anordnung des Geseizes diese Art mit den Menschen zu reden verändert; so antworte ich, erstens, daß Gott jederzeit unmittelbar mit den Juden geredet, indem er allezeit unmittelbar mit dem Hohen-Priester zwischen den Cherubinen geredet; welcher, wenn er in das Allerheiligste eingieng, dem Volk ben seiner Rückkehr die ihm daselbst unmittelbar gcoffenbarte Stimme und Willen Gottes kund tate, so, daß diese unmittelbare Unterredung oder Offenbarung zu keiner Zeit aufgehört habe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_08/</guid>
      <description>Wesen) der Dinge die man hoffer, und die Gewißheit [Evidenz oder klare Überzeugung] der Dinge, die man nicht siehet.) Und dieses ist, wie es der Apostel in eben demselben Capitel durch viele Eyempel 1 erläutert, nichts anders, als cine feite und gewisse Meinung oder Überzeugung des Gemüts, worin es beruber, und durch sein Vertrauen auf Gottes Verheissung die Selbstitandigkeit der Sache, die es hoffen, einiger Massen besiset, Und solcher Gestalt hat die Seele, vermoge ihres Glaubens, eine große Gewißheit und starke und klare Überzeugung der Dinge, die sie noch nicht geschen oder erlangt hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_09/</guid>
      <description>Nichts desto weniger findet sich ein sehr starker Besweiß, der die Wahrheit dieses Vorgebens bekräftigt, und in dem Satz selbst enthalten ist, nämlich, daß der Gegenstand, worauf die Heiligen ihren Glauben richten, zu allen Zeiten einerlei ist, ob er schon uns ter verschiedenen Einrichtungen oder Ordnuns gen des Beyls vorgehalten worden. Welches ich in einen richtigen Schluß abfassen und deshalb beweisen will.
Erstlich, wo der Glaube einerlei ist, da ist der Gegenstand des Glaubens auch einerlei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_10/</guid>
      <description>gesinneten Christen sattsam an den Tag gelegt, welche einen innerlichen Geist, und eine innerliche Kraft weder kennen noch erkennen wollen; sondern nur bloß auf den natürlichen Geist, und auf die natürliche Kraft dringen. Wodurch) sie sich deutlich genug verrathen, daß sie von der Welt sind, welche den Geist nicht empfahen kan, weil sie ihn ireder sehen noch kennen. Zum zweiten wird gezeiget, wo dieser Geist sein werde. Er wird bei euch bleiben, und in euch sein, heißt es.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_11/</guid>
      <description>Gegenstand vorstellen, sonst kómte ich eigentlich nicht sagen, daß es mich deren erinnere; sondern nur, daß es mir behülflich wäre, mich der Gegenstände zu erinnern, die mir anderswo her beigebracht worden.
Mein anderer Beweit soll von der Eigenschaft des 1 neuen Bundes hergenominen sein, wodurch ich als durch den folgenden beweisen will, daß wir baydes immediate und objective, unmittelbar, und auf eine gegenständige Weise durch den Geist geleitet werden. Die Eigenschaft des neuen Bundes wird an verschiedenen Orten ausgedrückt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_12/</guid>
      <description>Erstlich, konte dieses nicht ein specialer, besonderer 1 und ausserordentlicher Vorzug sein, sondern etwas, so allen Heiligen gemein ist, ireil es ein allgemeiner Brief war, der an alle diejenigen, die zur selben Zeit lebten, gerichtet war.
Zum zweiten, erklärt der Apostel diese Salbung 2 in ihnen vor einen gewissern Probierstein, die Verführer dadurch zu erkennen, und zu prüfen, als seine eigene Schriften. Denn nachdem er in dein vorhergehenden Vers gesagt hat, daß er ihnen eins und das andere von denen, die sie verführten, geschrieben hätte, fäget er nächsten Vers an: Und die Salbung etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_13/</guid>
      <description>von sich gäben, weil derjenige, der seinen Geruch verlohren, solche nicht riechen kan. Der Fehler be steht alsdenn in dem Organo oder Werkzeug, und nicht in dem Objecto oder Gegenstande.
Alle diese Jrrungen sind demnach der Schwachheit oder vielmehr Bosheit der Menschen, nicht aber dem heiligen Geist zuzuschreiben. Diejenigen, so sich gegen dieses gewisse und unbetrügliche Zeugnis des Geistes am meisten auflehnen, pflegen insgemein das Exempel der alten Gnosticorum,1 und die neueren ungeheuren, und schädlichen Händel der Wiedertäufer zu Münster anzuführen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_14/</guid>
      <description>Ursache angeführt, als die Tradition, die Schrift und Vernunft? Haben sie nicht gesagt, daß ihnen die Vernunft solches riethe, die Tradition erlaubte, und die Schrift gebote solche Ketzer zu verfolgen, zu vertilgen und zu verbrennen, wenn sie diese klaren Worte der Schrift, hoc eft Corpus meum, das ist mein Leib, leugnen wolten? Und Pflichten nicht die Protesianten diesem Blutvergiessen gleichfals bei, die eben dasselbe behaupten, und jene darinnen starken, wenn sie andere verbrennen und ins Elend verweisen, da ihren Mitbrüdern aus eben der Ursache auf gleiche Weise mitgespielet wird?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_15/</guid>
      <description>Zweitens, wenn man vorgeben will, der Geist Gottes habe keine so klare Gewißheit im Gemüt des Menschen, als natürliche Grundursachen haben, so hiesse solches gar zu veráchtliche und niederträchtige Gedanken von ihm begen. Wie kommt es denn, daß uns David zurufet, schmecker und sebet wie freundlich der Herr ist! Wenn solches nicht gesdimecfet und empfunden werden kan? Dieses wäre genugden Glauben und die Zuversicht der Heiligen, beides heut zu Tage und in vorigen Zeiten, wankend zu machen und zu verkelren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/02/b_02_16/</guid>
      <description>und dadurch dartun, daß diese innerliche, unmittelbare, gegenständig Offenbarung, die mir beständig vertheidigt haben, die einzige fichere, gewisse und unbewegliche Grundfeste des ganzen Christlichent Glaubens sei. Wenn dieser Sdluß recht erwogen wird, so wird er verhoffentlich bei allen Christlichen Gemütern einen besondern Nachdruck haben. Es ist derfelbe folgender:
Dasjenige, wozu endlid, alle, die sich zur Christlichen Religion bekennen, sie mögen sein von was vor einer Parthey sie wollen, wenn sie aufs höchste und äusserten getrieben werden, ihre leşte Zufludyt nehmen müssen: Dasjenige, weßwegen und um dessen Willen alle andere Grund-Regeln angepriesen und vor glaubwürdig geachtet werden; und ohne welchem sie, nach der Gegner eigenem Geständniß, ganz und gar von keiner Wichtigkeit sind, dus muß notwendig die einzige wahre, gewisse und unbewegliche Grundfeste des ganzen Christlichen Glaubens sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_00/</guid>
      <description>und durch die Bewegung des Geistes Gottes, zu verschiedenen Zeiten und bei verschiedenen Gelegenheiten, an gewisse Gemeinen und ihre Hirten geredet und geschrieben worden.
Nichts destoweniger, weil sie nur eine Anzeige der Quelle, und nicht die Quelle selbst sind, so sind auch nicht für den Hauptgrund aller Wahrheit und Erkenntnis, oder für die gleiche, ebenmaßige und erste Richtschnur des Glaubens und des Lebens zu halten. Da sie aber ein wahs res und getreues Zeugnis von dem ersten Grund geben, so können sie, dessen ungeachtet, dennoch vor eine Veben-Regel geschäget werden, die dem Geist, von welchem sie alle ihr Fürtreflidskeit und Gewißheit haben, unterworfen ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_01/</guid>
      <description>diejenige mit ausfegen helfen, da mnan uns beschuldiget, als ob mir Verachter der Schrift waren, und dieselbe zu verkleinern und gar zu leugnen sudyten. Denn er erhellt aus demjenigen, was wir davon behaupten, klar, wie hoch wir solche schäßen; indem wir sie (ohne allem Betrug und ohne alle Zweydeutigkeit) für die fürtreflichjten Schriften in der ganzen Welt achten: Welchen nicht nur keine andern Schriften vorzuziehen, sondern auch, aus vielen Ursadjen, auf keinerlei Weise zu vergleichen sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_02/</guid>
      <description>sind, so gehen wir nach der D.uelle selbst, imd wenn wir solche gefunden haben, so hören wir auf zu suchen, und können weiter nicht geben, weil sie daselbst aus dem Schooß der Erden, so unergründlich ist, hervorspringet. Eben auf solche Weise müssen wir die Schriften und Reden aller Menschen gegen das Wort Gottes, ich meyne das ewige Wort, halten, und wenn sie damit überein kommen, so beruben wir dabei. Denn dieres Wort geht allezeit und ewig von Gott aus, in welchem, und durch welches uns die unergründliche Weissheit Gottes, und der in seinem Herzen gefaßte unerforschliche Ratschluß und Wilie bekannt gemacht wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_03/</guid>
      <description>Nun solchem Beruf nicht folgt, obschon die Sadje in keiner allgemeinen gebotenen Schuldigkeit be steht; so ist es dod), in so fern es von einem solchen erfordert mird, eine große Sünde, solche zu unterlassen. Denn da Gott über seiner Ehre hält, und ein jeglicher Unges horsam gegen seinen offenbarten Willen schon genug ist, einen nicht nur gar sehr an demjenigen Trojt und innerlichen Frieden, den er sonst geniesen möchte, zu verhindern, sondern auch so gar die Verdamıniß mit sich bringt; so muß dieses eine Sache sein, die aller- dings viel auf sich hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_04/</guid>
      <description>Weise und zwar entweder gänzlich, oder doch zum wenigsten von dem unmittelbaren Gebrauch desselben, ausgeschlossen sind. Es ereignet sich öfters, daß taube Leute, Kinder und Einfältige sich die heilige Schrift keineswegs zu Nuß machen können, als es ihnen nötig ist. Sollen wir denn nun sagen, daß sie in Ansehung Gotttes gar keine Richtschnur haben, oder daß sie alle verdammet sind? Gleichwie aber eine solche Meinung an ausges sich selbst sehrungereimt ist, und weder mit der Gerechtigkeit noch Barmherzigkeit Gottes bestehen kan; deshalb weiß ich nicht, was man aus der gesunden Vernunft zu deren Behuf anführen könnte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_05/</guid>
      <description>die Schrift hierdurch ganz ungewiss und unnütz zu machen gedenke?
So antworte ich, ganz und gar nicht. Der Satz selbst weist aus, wie hoch ich selbige schage. Und wenn dem Geist, von weldjem sie herrülyret, derjenige Platz nur eingeräumet wird, den ihm die Schrift selbst gebietet, so will ich der Schrift den andern Platz willig abtreten, welches so viel ist als sie selbst verlangt. Davon der Apoitetan zwcy Orten besondere Meldung tut.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_06/</guid>
      <description>achten sei. Denn gleichwie wir uns niemals auf die Leitung des Geistes berufen, damit wir uns in etwas, das böseit, dadurch bedecken möchten; deshalb wissen wir hingegen, das alles Vóre nicht nur der Schrift, sondern dem Geist zuförderst widerspricht, von welchem die Schrift eingegeben worden, und dessen Bewegungen einander niemals widersprechen können, ob sie schon dem blinden Auge des natürliden Menschen bisweilen widersprecherisch vorkommen möchten, wie Paulus und Jacobus einander zu widersprechen scheinen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_07/</guid>
      <description>läuft auch nicht wider uns. Denn es kan ohne einigen Nachtheil für unsere Sache zugestanden werden, daß das äußerliche Gefen der Jüden besondere Richtschnur und zwar auf eine hauptsächlichere Weise als die unsrige gewesen. Angesehen ihr Gesetz äußerlich und buchstäblich war. Unsers aber unter dem neuen Bund ist (wie bereits gesagt worden) innerlich und geistlich, wird auch deshalb genennet. Daber die Schrift in diesem Stück mehr für, als wider uns ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_08/</guid>
      <description>hätten, welches ihnen das Verständniß eröffnete; und zwar eben so wenig als die Schriftgelelyrten und Pharisäer, welche (wie wir bei dem vorhergehenden Einwurf angemerkt,) gleichfalls in der Sdhrift forscheten, und solche nicht genug zu erheben wußten, und dennoch dabei in ihrem Unglauben fortfuhren, weil sie das Wort nicht in sich wohnen batten.
Wenn aber lektens diese Worte, worin die Juden zu Berrhoen gelobet werden, mit sich brächten, daß die Schrift die einzige und gewichtigste Haupt-Regel wäre, wonach man des Apostels Lehre zu prüfen habe, wie würde es um die Heiden ausgesehen haben?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/03/b_03_09/</guid>
      <description>eine ganz ungezwungene Weise aus der Lehre von der unmittelbaren Offenbarung, und aus der Verneinung dessen, daß die Schrift die einzige Richtschnur sei, folgen:
So antworte ich, wir haben bewiesen, daß diese Lehren alle beide, und zwar nach der Schrift selbst, wahr und auch notwendig sind; ihnen demnach üble Folgen aufzuheften, welche, unserm klaren Beweiß nach, nicht daraus folgen, heißt nicht uns, sondern Christus und seine Apostel, die solche gepredigt, beschuldigen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_00/</guid>
      <description>und der Gewalt, Natur und Samen der Schlange, den sie in der Menschen Herzen aussähet so lange sie in diesem natürlichen und verderbten Zustande verharren, unterworfen. Daher kommt es, daß nicht nur ihre Worte und Werke, sondern auch alle ihre Gedanken, ihr Dichten und Trachten böse sind, in den Augen Gottes, immerdar, weil solche von diesem verderbten und bösen Samen herrühren. Deshalb kan der Mensch, so lange er in diesem Zustande ist, nichts recht erkennen, ja, auch seine Gedanken und Begriffe von Gott, und geistlichen Dingen, sind so wohl ihm selbst als auch andern ganz unnütze, bis er von diesem bösen Samen abgeschieden, und mit dem götelichen Licht vereinigt ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_01/</guid>
      <description>Von diesen sind ehemals die Pelagianer und Semi-(oder halben) Pelagianer, und hiernach die Socinianer, und verschiedene unter den Katholiken gewesen. Hingegen wollen andere wieder mit Gewalt in einen andern Abweg binein rennen, (welchen Augustinus unter den Alten, durch die Hige seines Eifers wider Pelagium, in seinen abnehmenden Jahren die Bahn zuerst gebrochen hat.) Indem sie nicht nur bekennen, der Mensch sei von sich selbst ganz unvermögend Gutes zu tun, und hingegen zu allem Bösen geneigt; sondern auch noch im Mutter-Leibe, und ehe er eine wirkliche Übertretung begeht, sei er mit wirklicher Schuld behaftet, wodurch er den ewigen Tod verdiene.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_02/</guid>
      <description>können wir doch auch nicht darfür halten, daß die Menschen, welche ihrer Matur nac) von Adam herstammen, etwas Gutes in ihrer Natur hätten, so derselben eigen sei: Als welches er, von dem sie ihr Wefen herleiten, selbst nicht hatte, und deshalb ihnen solches auch nicht mitteilen konnte.
Wenn wir denn nicht bejahen können, daß Adam in seiner Natur einigen Willen oder einiges Licht behalten, so derselben eigen, oder vermögend gewesen, ihm wahre Erkenntnis in geistlichen Dingen mitzutheilen; so kan dergleiden bei seinen Nachkommen auc, nicht anzutreffen sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_03/</guid>
      <description>übersetzt werden, animalis, und nicht naturalis, sonst hätte es, sprechen sie, XXXXX 1 heissen müssen. Woraus sie den Schluß machen, daß es nur der animalisdse oder thicrische Mensd), und nicht der rationalis oder vernünftige Mensch sei, der allhier von Erkenntnis dessen, das Gottes ist, ausgeschlossen werde. Diese Ausflucht ist, ohne daß man sich des Worts wegen erst in einen Streit eintasset, gar leicht zu widerlegen. So kan sie auch mit demjenigen, was dieser Ort zum Zweck und Absehen hat, unmöglich bestehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_04/</guid>
      <description>Barmherzigkeit zur Höllen zu verweisen. Denn da die Selbstliebe (die allezeit geneigt ist, dasjenige zu glauben, was sie gerne wünschet) ihnen mit der Hofnung schmeichelt, daß sie in diesem Stück auf ihrer Seite versichert sind, so bekümmern sie sich nicht drum, mie es ihren Nachbarn ergeht, die doch bei diesen unüberwindlichen Schwierigkeiten den größten Teil ausmachen. Wiederum bedicnen sich die Katholiken dieser Meinung als eines Kunstgrifs, die Hochachtung ihrer Kirche und die Ehrerbietigkeit gegen ihre Sakramente zu vermehren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_05/</guid>
      <description>Deshalb wie durch einen Menschen die Sünde ist Eommen in die Welt, und der Tod durch die Sünde, und ist deshalb der Tod zu allen Menschen hindurch gedrungen, dieweil sie alle gesündigt haben, 2. Diese letten Worte, sprechen sie, können überseßt werden, in welchem alle gesündigt haben.
Hierauf antworte ich, daß Adam das Haupt und der Stamm-Vater des ganzen mensdyliden Geschlechts gewesen, wird nicht geleugnet; und daß durch ihn ein Same der Sünden auf alle Menschen fortgepfianzet worden, der seiner eigenen Natur nach sündhaft ist, und alle Menschen zur Bosheit geneigt macht, lässt man auch gelten; dennoch aber wird daraus nicht folgen, daß die kleinen Kinder, die sich noch nicht mit diesem Samen vereinigt , Schuld auf sich haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/05/b_05_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/05/b_05_00/</guid>
      <description>weil es seinen Tod gekostet, da er denselben vor alle geschmeckt hat (Hebr.2,9 1). Denn gleichwie sie in Adam alle sterben, deshalb werden sie in Christo alle lebendig gemacht werden. (1. Kor. 15,22 1)
  &amp;ldquo;Aber wir sehen, dass Gott seinen Sohn Jesus, der für eine kurze Zeit niedriger war als die Engel, mit Ruhm und Ehre gekrönt hat. Dies war der Lohn für sein Sterben am Kreuz. Denn Gott hat die Menschen so sehr geliebt, dass Jesus für alle den Tod erlitten hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_00/</guid>
      <description>Gnade recht gebraucht haben, und an solchen Orten der Welt leben, wo die äußerliche Predigt des Evangelium unbekannt ist. Denn hieraus folgt, daß, gleichwie einige von den alten Philosophen möchten selig worden sein, deshalb auch noch einige (welche durch die Vorsehung an diese entlegenen Teile der Welt versetzt worden, wo die historische Erkenntnis mangelt,) des göttlichen Geheimnisses teilhaftig gemacht werden können, wenn sie die Gnade annehmen, und derselben nicht widerstehen. In einem jeden zeigen sich die Gaben des Geistes zum gemeinen Nutzen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_01/</guid>
      <description>mit einem tiefen Stillschweigen. Der erste Grund dazu ist in den letzten Schrifteu des Augustini gelegt worden, welcher in seiner Hiße wider Pelagium einige Redensarten entfallen lassen, die einige auf eine unglückselige Weise zu Einführung dieses Jrrthums aufgelesen haben, der Wahrheit vieler andern, so wohl in des Augustini ais jener Schriften noch öfter vorkommenden Redensarten offenbarlich zu widersprechen. Hernach ist diese Lehre von Dominico und denen Mönchen seines Ordens gebeget, und endlich auf eine recht unglückselige Weise von Johann Calvino (einem sonst noch aus verschiedenen Betrachtungen ruhmwürdigen Mann) zu nicht geringer Befleckung seiner Ehre, und Berkleinerung nicht nur der protestantischen, sondern der ganzen Christlichen Religion aufgefangen worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_02/</guid>
      <description>behaupten, diese Folge leugnen, allein dieses ist nur eine blosje Teuscherei), indem solches ganz ungezwungen und natürlich aus ihrer Lehre folgt, und kommt eben so lächerlich heraus, als wenn einer hartnäckigt leugnen wolte, daß eins und zwei drey macht. Denn wenn Gott beschlossen hat, daß die Verworfenen, ohne alle Betrachtung ihrer bören Werke, sondern einzig und allein nach seinem Wohlgefalleni, verlohren gehen sollen, und wenn er es schon lange vorher beschlofssen, ehe sie noch ilır Wefen erlangt gehabt, oder vermögend gewesen, Gutes oder Bifes zu tun, daß sie auf diesen boren Wegen wandeln folten, wodurch sie als durch ein Neben-Mittel zu solchem Ende verleitet werden, so bitte ich, man sage mir, wer der erste Urheber und Ursache desselben anders ist, als Gott, der es so gewolt, und beschlossen hat?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_03/</guid>
      <description>Paragraph III. Zweitens ist diese Lehre Gott nachtheilig, weil Gott solchergestalt Gefallen am Tode des Sünders haben, ja wollen müsste, daß viele in ihren Sünden sterben sollten, welches dody diesen Schrift-Stellen gerade zuivider läuft, Ezech. 33,11. 1. Tim. 2,3. 2 Pet. 3,9. Denn wenn er die Menschen nur bloß zu diesem Ende geschaffen, daß er seine Gerechtigkeit und Allmacht an ihnen erweise, wie diese Leute behaupten; und wenn er zu Bewerkstellung desselben ihnen nicht nur die Mittel, Gutes zu tun, entzogen, sondern auch das Böse vorber beschlossen, daß sie hincin fallen möchten, und er sie zu großen Sünden neige und zwinge, so muß er gewisslich Gefallen an ihrem Tode haben, und wollen daß sie sterben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_04/</guid>
      <description>Paragraph IV. Drittens ist sie Christo, als unserm Mittler, und der Kraft und fürtreflichkeit seines &amp;lsquo;Evangelium höchst nachtheilig. Denn sie macht sein Mittler-Amt unkräftig, als ob er durch sein Leiden und Sterben die Scheide-Wand nicht völlig niedergerissen, noch auch den Zorn Gottes abgewandt, oder die Liebe Gottes gegen das ganze menschliche Geschlecht zu Wege gebracht hätte; wenn es vorher beschlossen gewesen, daß solche dem grössten Teil der Menschen nicht zu Nutz gereichen folte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_05/</guid>
      <description>zu verdammen und zu richten, aber ihnen ganz und gar nicht zur Seligkeit zu verhelfen. Die Predigt des Evangelium, die durch Christus angebotene Seligkeit, der Gebrauch der Sakramenten, das Gebät und die guten Werke sind don genug, diejenigen zu verdammen, die sie in der Gemeine für Verworfene haiten. Indem ihnen čiese Mittel weiter zu nichts dienen, als daß sie einen Shein-Glauben und eine eitle Hoffnung hervor bringen; da doch wegen eines heimlichen Unvermögens, welches sie von Kindheit auf an sich gehabt, alle diese Mittel gänzlich unkräftig sind, sie nur einen Schritt náber zur Seligkeit zu bringen; sondern tragen vielmehr bery, ihre Verdammnis noch grösser, und ihre Duaal desto heftiger und unerträglicher zu machen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_06/</guid>
      <description>Wenn sie nun einer darunter gefragt hatte, oder noch jetzt cinen von diesen Lehrern, welche die Algemeinbeit des Todes Christi leugnen und doch solchen allen und jeden ohne Unterscheid vorpredigen, fragen folte: Ist Christus für mich gestorben? Die konnen sie mit Zuversicht eine gewisse Antwort auf diese Frage geben? Antworten sie mit einer gewissen Bedingung, wie sie sich ihres Grundsatzes wegen zu tun genötiget finden, und sprechen: Wenn du dich bekehrest und Buse thust, so ist Christus für dich gestorben; kommt alsdenn nicht eben dieselbe Frage wieder für: Ist Christus für mich gestorben, so, daß er meine Bekehrung möglich gemacht hat?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_07/</guid>
      <description>Paragraph VII. Wenn wir über dieses die Zeugnisse der Schrift bei dieser Materie ansehen, so frage, wo ein einziger Spruch in der Bibel steht, der auch nur zu versieben gebietet, daß Christus nicht für alle gestorben. ley? Hingegen finden sich verschiedene Schrift-Stellen, darinnen das Gegentiseil mit klaren und deutlichen Worten ausgedrucket ist, als 1 Tim.2,1.+3.+4.+6. So ermahne ich nun, daß man für allen Dingen zuerst thue Bitte, Gebet, Súrbitte und Danksagsung für alle Tienschen, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/06/b_06_08/</guid>
      <description>zu verdammen, sondern daß die Welt durch ihn selig werden möchte. Joh. 3,17. 1 Erist nicht kommen die Welt zu richten, sondern selig zu machen, Joh. 12,47. 2 Hingegen nach der Lehre unserer Widerfacher, wäre er vielmehr gekommen, die Welt zu verdammen, und zu richten, nicht aber dieselbe selig zu machen, oder daß sie durch ihn selig werden möchte. Denn wenn er niemals gekommen, dem größten Teil des menschlichen Geschlechts Seligkeit zu bringen, und seine Zukunft anstatt zu ihrem Besten zu gereichen, vielmehr ihre Verdammnis vermehren soll, so folgt hieraus notwendig, daß er nicht mit dem Vorsatz gekommen selig zu machen, sondern den größten Teil der Welt zurichten und zu verdammen, seinem eigenen ausdrücklichen Zeugnis zuwider.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_00/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_01/</guid>
      <description>Paragraph I.  Die Lehre von der Rechtfertigung folgt der Ordnung nach billig aufdie Abhandlung der Allgemeinheit des Todes Christi, und der dadurch mitgetheilten Gnade. Massen einige der heftigsten Streitigkeiten daher ihren Ursprung genommen. Die Schulgezänke über diesen Punkt sind unter denen, die sich Christen nennen, fast unzehlich. Aber gewißlich, wenn alle dasjenige, so da rechtfertigt, gebührend in acht nähmen, so würde nicht so viel Lermen wegen des Begrifs sein, den man sich von der Rechtfertigung machet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_02/</guid>
      <description>ihnen ansieht, wie sie sich bei den meisten Gliedern ihrer Kirche, und zwarnicht in Dingen, die missbilligt, sondern von ihrem Vater Papst und allen seinen Anhängern, als die allereinträglichste Fundgrube seiner Schatzkammer, aufs höchste gebilligt und angepriesen werden, zu äusseren pflegen, so werden wir befinden, daß sich ihnen Luther in dieser Sache nicht ohne guten Grund widersetzt habe. Und wenn er nicht wiederum auf eine andere Art zu weit gegangen wäre, (wovon hernach) so würde seine Sache besser gestanden haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_03/</guid>
      <description>Blut seines Kreuzes Friede mit Gott gemacht hat, daß er uns mit ihm selbst versöhnte und sich selbst Gott durch den ewigen Geist ohne Mund1 darstellte, und für unsere Sünden bitte, der Gerechte vor die Ungerechten, daß er uns zu Gott bringen möchte.
Nachdem, drittens, alle Menschen, die zu einem erwachsenen Alter gelangt, (den Menschen Jesum allein ausgenommen) gesündigt haben, so haben auch alle dieses Heilands nötig, daß er den Zorn Gottes, den sie mit ihren Übertrettungen verdienen, von ihnen abwende.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_04/</guid>
      <description>wird, und nicht nur bloß einen vor gerecht halten bedeutet, und ist mit der Heiligung einerlei.
Drittens, da die guten Werke so natürlich aus dieser Geburt folgen, als die Hitze vom Feuer, daher sind sie auch unumgänglich zur Rechtfertigung nötig als causa fine qua non. Das ist, zwar nicht, als die Ursache, weswegen nun, dennoch aber als die Ursache, in welcher wir gerechtfertigt werden, und ohne welche wir nicht können gerechtfertigt werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_05/</guid>
      <description>Gottes gegen das menschliche Geschlecht geübet worden. Also daß, obschon die Menschen, wegen der Sünden, die sie täglich begeben, den ewigen Tod verdienen, und sie daher der Zorn Gottes billig ergreifen sollet; dennoch, kraft dieses gnugtuenden Opfers Christi Jesus,sich die Gnade und der Samen Gottes in Liebe gegen sie bewegt, so lange der Tag ihrer Heimsuchung währet; jedoch nicht deshalb, als ob dieselben nicht wider das Böse stritten, (denn dieses muß allerdings ausgebrannt und vertilget werden,) fondern den Menschen von seinen Sünden zu erlösen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_06/</guid>
      <description>Erste und gewichtigste Einwurf ist aus den vorhergedachten Worten des Apostels heraus gezogen, 2.Korinther 5,18.+19. Gott hatsich uns mit ihm selber versöhnt, durch Jefum Christ: Gott war in Christo, und versöhnte die Welt mit ihm selber, und rechnete ihnen ihre Sünden nicht zu.
Hieraus suchen sie zu schliesen, daß Christus das Werk der Erlösung vollendet bätte, weil er auf Erden gewesen.
Ich antworte: Wenn durch die Versöhnung dieAbwendung des Zorns und die Erwerbung derjenigen Gnade, durch, welche wir versöhnt werden können, verstanden wird, so geben wir solches zu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_07/</guid>
      <description>stels Pauli, i Cor. 6, 11. Und solche sind eurer ets lise gewesen, aber ihr seid abgewaschen, ihr seid geheiligt, ihr seid gerecht worden, durch den Damen des Herren Jesu, und durch den Geist unseres Gottes. Erstlich muß dieses gerechtferti: Gerecht: get, ivie es hier verstanden wird, notwendig so viel, tas ting als wirklich
gerecht gemacht, bedeuten, und nicht wirklich nur eine bloße Zueignung anzeigen; sonst könnte man gerecht ges geheiligt und abgewaschen auch nur so nehmen, als nicht burch ob man nur davor gehalten würde, nicht aber wirks Zurechlich so wäre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_08/</guid>
      <description>mit Zuversicht vor seinem Thron jiehen können; nady- Beweif 1. den wir durch das Blut Jesus Christi, so innwendig in unfre Seelen ausgegossen ist, gereinigt, und mit seis nem darinnen offenbarten Leben und mit seiner Ges rechtigkeit bekleidet worden. Und dieses ist diejenige Drdnung des Heils, so von dem Apostel in demjenigen fürtrefliden Spruch vorgehalten worden, Róm.5, 10.
Da wir noch Feinde waren, wurden wir mit Gott verjóhnet durch den Tod seines Sohnes, vielmehr wers den wir, weil wir nun versöhnt sind, durch sein Leben selig werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_09/</guid>
      <description>schreiben, und hieher seken müssten. Ich will nur ets liche wenige zum Beispiel anführen, die an sich selbst dasjenige, davon die Frage ist, so Sonnen-klar bes Eräftigen, daß wir keiner fernern Auslegung oder aus genscheinlicher Beweißthúmer nötig haben. und alsdenn will ich die darwider gemachten Einwvúrfe bes
antworten, deren sich unsere Gegner zu Behauptung Nicht die der widrigen Meinung bedienen. Hebr. 12, 14. Obs es sagen, ne Heiligung wird niemand den ŞErrn&amp;rsquo; sehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_10/</guid>
      <description>wesen. Ey du frommer und getreuer Knecht, du bist über wenig getreu gewesen, ich will dich
über viel fetgen, gebe ein zu deines Herren Freude. Einwurf 2. Zum andern, wenden sie diejenigen Worte des
Apostels ein, wo er die Werke des Gesetzes von der Rechtfertigung aussdylicsset. Als erstens Röm. 3, 20. Darum daß kein Fleisch durch des Gejeses Werk für ihm gerecht sein mag. Und v. 28. So bals ten wir es nun, daß der Mensch gerecht werde,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_11/</guid>
      <description>wenn es durch eine unreine Röhre geht, getrus bet oder verunreiniger wird.
Daß keine unreinen Werke bei der Rechtfertis gung etwas nutzen, wird zu gestanden; daß aber alle Werke; die in den Heiligen gewvürket werden, solche sind, wird geleugnet. Und zu einer Antwort hierauf kann der vorher gemachte Unterscheit dienen. Wir ges stehen, daß die vorgedachten Werke von der ersten Art unrein sind, aber nicht die Werke von der zweiten Art.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_12/</guid>
      <description>de, daß auch die heilige Schrift, deren Volkoms menheit und Vortreflichkeit sie so lyoch zu schäßen scheis nen, unrein und unvollkommen sein müsste, weil sie durch, unreine und unvollkommene Gefässe auf uns
ekommen wäre. Es erhellt aus den Bekenntnissen der Protestanten, daß die Väter der ersten Kirche den Werken von dieser Art dasjenige werkzeugliche Werk, davon wir bei der Rechtfertigung geredet has ben, (obschon einige unwissende Leute es vor Päbjis lerei</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_13/</guid>
      <description>durch Schenkung Goldes und Geldes, oder durch Abs mergelung seines Leibes mit selbsterwelttem Gottes: Die Hoffs dienst und eigenwilliger Demutlı, oder durch närrische Heuchler Bestrebung, sein Leben und Wesen dem äußerlichen ist verlos Buchstaben des Gefeßes gleichförmig und geinäß ein- Sen des zuridten, etwas vor Gott verdienen, oder sich den- müthigen selben zu seinem Schuldner machen könne; oder als
giebt GOIT ob ein einiger Mensch, oder einige Menschen, Macht und vers hätten, dergleichen Dinge zu ihrer Rechtfertigung Frontmen kraftig zu machen: Damit sie nicht als solche, die nicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_00/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_01/</guid>
      <description>zu sein, welches, wie sie sagen, auch kein Mensch, sehen gros jemals gewesen, sondern in Gegenteil niemand eins hans weder von sich selbst, noch durch einige Gnade, die er in diesein Leben empfangen, (o gottlose Res de, welche der Kraft der Gnade Gottes widerspricht!) die Gebote Gottes vollkommen halten könne; daß ein jeder Mensch die Gebote mit Gedanken, Worten, und Werken übertrete. Daher sie auch Obes mogs bekräftigen, wie nidt gar lange vorher ist angemerkt worden, daß auch die allerbesten Werke der Seis Gottes ju ligen, ihr Gebet und ihr Gottesdienjt unrein und balten?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_02/</guid>
      <description>II.
IJI. Waches thum in
kommens
Zweitens, daß wir solche gänzlich dem Menschen Geburt. zuschreiben, so ferne derselbe wiedergebohren, in seis
nem Gemüt erneuert und durch Christus auferweckt ist: Wenn er weiß, daß Christus in ihm lebt, in ihnı herrichet und regieret, ihn durch seinen Geist leis tet und fülyret, und das Geseß des Geistes des Lebens in ihmn offenbart; welches nicht nur die Sünde zuers kennen gebietet und bestraft, sondern auch Kraft vers leyhet, davon befreit zu werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_03/</guid>
      <description>ne Gemeinschaft habe mit der Finsternis 2 Cor. 6, 14. Gott aber ist ein Licht, und alle Sünde ist auf gewisse Marie Sinsterniß. Was kan demnach der Weisheit Gottes zu großerer
. Verkleines rung und Beschmißung gereichen, als ob er ermangelt hátte, ein Mittel zu bereiten, wodurch ihm seine fina der vollkommen dienen und ihn vereliren könnten; oder, als ob er ihnen keinen Weg angewiesen, auf weldiem Hat 60*
tes Weiss sie ihm in irgends einem Stück gefällig sein könnten;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_04/</guid>
      <description>gebrauchen, nady welchem sie doch zu gehorsamen fär hig sind. Und deshalb ist es eine Sache, die ihnen mögs lich wäre, (wie durch Beistand solcher Kraft auch ist;) dieses leugnen aber unsere Widersacher. So sind sie dann ilyrer Unvollkommenlieit halber, und daß sie in ihren Sünden fortfahren, nicht zu tadeln, weil ihnen unmöglich ist, anders zu leben oder zu tun. Rúlret es aber nicht von ihnen selbst her, so muß die Schuld auf Seiten Gottes sein, der es nicht vor gut angesehen, ihnen ein solches Maaß der Gnaden zu schens ken, dergleichen Wirkung hervor zu bringen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_05/</guid>
      <description>haben, daß der Sohn Gottes die Werke des Teus fels in seinen Kindern in dieser Welt zerstöhren soll. So wollen sie auch nicht glauben, daß er ersdrienen sely, die Sünde hinweg zu nehmen, weil sie behaup, ten, es sei eine Notwendigkeit, allezeit Sarinnen zu leben. Und damit nicht jemand diesen Ort des Apos stels verdrehe, als ob derselbe nur von Hinwegnehmung der Schuld der Sünde handelte, und sich nur auf dieses Leben bezoge, so feget der Apostel, als ob er einem solchen Einwurf mit Fleiß begegnen wols te, in den folgenden Versen hinzu: Wer in ihm bleis bet, der fündiget nicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_06/</guid>
      <description>rey vollkommen. Wenn nun geleugnet wird, daß es möglich sein, in diesem Leben dahin zu gelangen, so hat die Sdirift keinen Nutzen, denn in jenem Leben werden wir sie nicht brauchen, und das Gebet der Heiligen ist umsonst und vergeblich. Da sie doch selbst bekennen, sie müssten täglich beten, daß sie Gott durch Bcystand seines Geistes und seiner Gnade, so lange sie in dieser Welt sind, vom Uebel erlo, sen und von der Sünde befreien wolle.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_07/</guid>
      <description>terscheid ist, zwischen Guten und Bösen? Heißt dies ses nicht in denjenigen großen Greuel zu fallen, daman Licht vor Finsternis Teget, und Gutes bófé, Boses aber gut nennet? Massen sie sprechen, daß auch die allerbesten Werke der Kinder Gottes unrein und befleckt sind; und daß diejenigen, die täglich mit Gedanken, Worten und Werken fúndigen, dens noch gute Christen, beilige Leute, und rechtschaf: fene Diener des allerheiligsten und reinen Gottes wären. Kan der gesunden Vernunft etwas mehr zuwider sein, als dieses?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_08/</guid>
      <description>Zweitens, ist es möglich, weil wir das Evange: Beweiß 2. lium und das Gefen desselben zu solchem Ende ems pfangen, und es wird uns ausdrücklich
verheißen, so Die Mögferne wir unter der Gnade stehen. Wie aus diesen lichkeit
dessen. Schrift-Stellen erhellt, Róm.6, 14. Die Sủnde wird nicht herrschen können über euch, da ihr nicht unter dein Geseb seid, sondern unter der Gnade. Und Róm.8, 3. Denn das dem Gesets unmöglich war, da es durch das Fleisch ges schwachet war, das thär Gott, und fandte seinen Sohn in der Gestalt des sündhaften Sleisches etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_09/</guid>
      <description>haben tei: Keine Sünde etc.) bringt keinesweges mit sich, daß wird ein der Apostel selbst eingeschlossen sei. Die Schrift bes gewendet. dienet sich bisweilen dieser Redensart, wenn die res
dende Person nicht mit eingeschlossen werden kan, welche Art zu reden die Grammatici Metalchemas tismum nennen. Also spricht Jacobus, wenn er von der Junge redet, Jac. 3. 9. 10. durch sie loben wir Gott, und durch sie Fluchen wir den Mens fchen, und feßet hinzu, es soll nicht deshalb sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_10/</guid>
      <description>te, ohne Beistand der Gnade Gottes, dahin ges Augustin. langen könnte, daß er nicht fündigce. Und Au
guftinus felbji, der sich der Pelagianischen Feßerey aufs Ernstlichste widersiste, leugnete diese Möglichkeit nicht; sondern giebt gerne zu, daß man durch Hilfe der Gnade Gottes dazu gelangen könne. Als in seis nem Buch de Spiricu &amp;amp; Litera, cap. 2. und in seinem Buch de Natura &amp;amp; Gratia wider Pelagium, cap.
42.50.60. und 63. de Gestis Cocilii Palæstinii, cap.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_11/</guid>
      <description>Paragraph XI.  Selig sind demnad, die an ihn glauben,
welche er sowohl mächtig als bereit ist, so viele von allen ihren Sünden zu erlösen, als durch wahre Bus: fe zu ihm kommen, und die nicht entschlossen sind, wie diese Leute, ihre ganze Lebens-Zeit des Teufels Leibs eigene zu sein; sondern täglich fortfahren, die Unges rechtigkeit zu verlassen, und vergessen, was dahins
ten ist, uno strecken sich zu dem, das dafornen Jaget nach ist, und jagen nach dem vorgesteckten Ziel, nach bem fürges fleckten</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_00/</guid>
      <description>DER 9. SATZ Von der Beharrlichkeit in der Gnade Gottes, und der Möglichkeit solche wieder zu verlieren. Zusammenfassung Obschon diese Gabe und innerliche Gnade Gottes zulänglich ist, die Seligkeit auszuwirken; so kann sie doch bei denen, in welchen ihr widerstanden wird, zur Verdammnis gereichen, gereicht ihnen auch wirklich dazu. Über dieses können solche, in welchem selbe nur zum Teil gewirkt hat, sie zu reinigen und zu heiligen, um sie immer vollkommener zu machen, durch Ungehorsam wieder daraus fallen, und solche auf Mutwillen ziehen, und deshalb am Glauben Schiffbruch leiden 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_01/</guid>
      <description>Leben und zur Seligkeit gegeben ist, denen, die es verwerffen, zur Verdammnis gereicht. Und dcros halben ist es an diesen Orten bereits bewiesen wors den; wo ich dargethali, daß es möglich fev, daß ein Mensch der Gnade und dem Geist Gottes widerstes ben könne. Und gewiss, dieses ist so klar in der Schrift enthalten, daß es von denen, die folgende Zeugnisse ernstlich erwägen wollen, unmöglich geleugnet werden kan, Sprüchw. I, 24.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_02/</guid>
      <description>Nun ist aber das erste wahr; deshalb auch das Schluß 1. jweyte.
Wenn die Menschen am Glauben Schiffbruch leis Schluß 2. den können, so müssen sie solchen einstmals besessen has ben; so können sie auch niemals den waljren Glauben ohne die Hinade Gottes gehabt haben.
Nun ist aber das erste wahr; deshalb auch das leştere.
Wenn die Menschen die himmlische Gabe können Schluß 3. geschmecfet haben, und des heiligen Geistes theillafs tig gemacht worden sein, und hiernachmals abgefallen sind; so müssen sie notwendig die Wirkung der res ligmachenden Gnade Gottes und seines Geistes ges wisser Maassen erkannt haben, als ohne welche kein Mënsch die himmlische Gabe schmecken, noch des heis ligen Geistes teilhaftig werden mag.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_03/</guid>
      <description>desselben in guter Zuversicht, daß der in euch anz gefangen hat das gute Werk, der wirds auch vollführen bis auf den Tag Jesu Christi zc. Und 1 Petr. 1,5. Die ihr aus Gottes Macht durch den Glauben bewahrer werdet zur Seligkeit.
Gleichwie diese Schrift-Stellen nichts in sich bals Listei moito ten, so uns ausdrücklich zuwider märe; deshalb können sie unter ges nicht anders verstanden werden, als nachdem die Bes missen He: dingung auf unserer Seite vollzogen wird, dadie verspros Seligkeit daselbst nicht anders, als unter gewissen nos hen, die thigen Bedingungen, die von uns vollzogen werden ben sollen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_04/</guid>
      <description>welche die Frrthümer anderer von der Verwerfung geleugnet, und die Augeineinheit des Todes Chris fti bekräftigt, nichts dertoweniger darinnen verfchiet, daß sie die Wahrheit nicht gnugsam bezeugt, und der gegenseitigen Parthey durch ilyre Mangelhaftigkeit Ges legenheit gegeben haben, in ihren Frrthümern geitarft zu werden; deshalb mag man auch in diesem Fall sagen. Gleidywie diejenigen eines Teils irren, weldie be- Die zwer haupten, daß man aus dem geringsten Gradwab: aufferfen rer und seligmachender Gnade nicht fallen könne; worauf eis deshalb irren auch andern Teils diejenigen, so da leugs nige geras nen, daß eine solche Beharrlichkeit zu erlangen sei, dem sie ein davon sein gänzlicher und endlicher Abfall ges endliches scheben kan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_05/</guid>
      <description>könne verworfen werden. Und dennoch mag man mit gutem Grund darfür halten, daß er in dem inners lichen Werk der Wiedergeburt viel weiter gekommen gewesen, als er diese Epistel geschrieben, als manche, die sich heut zu Tage auf eine so vermessene Weise filmeicheln, daß sie nicht fallen können, weil sie bei sich fühlen, daß sie einigen kleinen Grad walirer Gnas de erlangt haben. Alleine der Apostel bedienet sich dieser gesetzten Möglichkeit, fallen zu können, (wie ich zuvor erwebnet) als einer Anreißung, desto wach- famer zu sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_00/</guid>
      <description>wahrer Diener des Evangelium verordnet, zubereitet, und in dem Werk des Dienstes ausgerüstet und erfüllt. Und durch die Leitung, Bewegung und Ziehung dieser Gnade und dieses lichts, muß ein jeglicher Evangelischer und Christlicher Hirte bei seiner Arbeit und bei seinem Werk des Evangelium, so wohl was den Ort betrifft, wo er sein Amt ausrichten, als auch die Personen, denen er fürstehen, und die Zeit, wenn er dienen soll, geleitet und verordnet werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_01/</guid>
      <description>darunter begriffen ist; so will ich erst kürzlich etwas davon voraus gedenken, und alsdenn zu den besondern Gliedern derselben fortgehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_02/</guid>
      <description>(weßwegen so viel Streitens ist) ausmadzen; aufs Steine Se: ser welcher Kirche, wie wir gerne gestehen, keine Ses jer der ligkeit sein kan. Weil unter dieser Kirche und deren Kirchen. Benennung alle, und so viele von einer jedweden Tas tion, von einem jedweden Volk, Geschlecht, Spras che oder Zunge sein mögen, (ob sie schon äußerlich denen, die Christus und das Christentum in Wors ten bekennen, und die Wohltbatender Schrift haben, unbekannt, und von denselben weit entlegen sind, ) aber dem heiligen Licht, und dem Zeugnis Gottes in ihren Fjerzen gehorsam, und dadurchy geheiligt, und von ihren bösen Wegen gereinigt werden, begriffen sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_03/</guid>
      <description>vereinigtes Zeugnis der Wahrheit widerden Irrthum zu geben, und hierüber Verfolgung zu leiden: Und deshalb werden sie durch diese Gemeinschaft, gewisser Mass sen gleichsam eine Familie oder ein Hausgesinde, da eins über das andere wachet, und wu sie, nachdem uns terschiedenen Maaß der Gnade und Gaben, einander lehren und unterridten,und Sorge für einander tragen. Solche waren die Kirchen oder Gemeinen der ers Jien Zeiten, die durch die Apostel versammlet wurden; davon wir unterschiedene in der heiligen Edrift finden, deren Meldung geschiet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_04/</guid>
      <description>Wahrheiten, die durch seinen Geist in der Schrift überliefert sind, nicht weniger erfordert. Zumal das in der Schrift enthaltene Zeugnis des Geistes mit dem Zeugnis eben dieses Geifies im Herzen überein kónimet, wie das Angesicht eines Menschen mit dem Gesicht, das sich in einem Spiegel darstellet. Hiers aus folgt, daß das innerliche Werk der Heiligkeit und Verlassung der Ungerechtigkeit auf alle Weisenos thig ist, ein Gliedmaß in der Kirche Christi zu sein; und daß die äußerliche Bekenntniß erfordert werde, wenn man ein Glied von einer besondern versammles ten Geincine reun will; nicht aber, wenn einer ein Glied von der Catholischen und allgemeinen Kirche ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_05/</guid>
      <description>widerlegt. Nur dieses lasset uns noch dabei merken, daß auf diesen falschen und &amp;ldquo;Faulen Grund der Wider&amp;rsquo;s Christ sein Babylonisdes Gebäude aufgeführet, wos durch die Antichristische Kirche zu demjenigen Pracht und Herrlichkeit, zu welchem sie gelangt, gestiegenist; und zwar dergestalt, daß sie sich über alles erhebet, was Gott heisset, und in dem Tempel Gottes fißet, als Gott.
Denn die besondern Gemeinen Christi, so zu der Der Vers Apostel Zeiten versammlet worden, fiengen bald her: Kirche.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_06/</guid>
      <description>Kirchen-Dienst und Prediges Amt, die sie behals schen ver- ten haben, sind ain allermeisien zu beklagen, durch) Kirchen- weldie das Leben und die Kraft des Christentumns Dienst fols vornämlich unter ihnen ausgeschlossen bleibt, und sie getalles im Tod, in Unfruchtbarkeit und in der Dürre erhals ten werden. Weil nidots schädlicher ist, als ein Jrr: thum in diesem Stück. Denn wo ein falscher und verderbter Kirchen Dienst eingefülyret wird, da fols gen alle andere Jrrthümer daraus, nach dem Sprich, wort in der Schrift: DasVolk ist gleichwie der Pries Wie der fter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_07/</guid>
      <description>Wir antworten: Durch die innerliche Kraft
und macht des Heistes Christi wird einer dars Der Bes zu gemacht. Denn, wie unser Satz sagt, wenn ruf eines einer die wahre Erkenntnis der geistlichen Dins Dieners, ge durch den Geist Gottes erlangt hat, (ohne und worin- welchem solche nicht können erkannt werden) und Hehet.
durch denselben gebührender massen gereiniger und geheiligt ist, so wird er dadurch berufen und bewegt, andern zu dienen; weil er alsdenn vers mógend ist, aus einer lebendigen Erfahrung dessen zu reden, davon er selbst ein Zeuge sein kan, und weil er weiß, daß der Herr zu fürchten ist, ro fährt er schön mit den Leuten, (oder, da er den Schrecken des Herren Eemet, ist er geschickt, die Menschen zu überreden etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_08/</guid>
      <description>Stück, sondern nur gleichsam zu einem überflüßigen machen; so gebietet solches zu erkennen, wie wenig sie davon halten. Zumal diejenigen, die sie zum Kirdyen-Dienst hinzu lassen, bei ihrer Prüfung nicht eins
mal gefragt werden, ob sie diesen haben oder nicht. Der Se: Jedoch, da dessen besonders von den ersten Pro
testanten in ihren Schriften, die sie von dieser Mas wurde von terie heraus gegeben, öfters Meldung getan worden; den ersten so toget solches an den Tag, wie sehr sie bei sich selbst ten allen in ihren Gemütern heimlich überzeugt gewesen, daß</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_09/</guid>
      <description>als sie find. Alleine wie soll dieses init der Meinung bestehen, welche die ersten Protestanten von den Römischen Priestern und Geistlichen hegten, wels chen Luther nicht nur alle Macht und alles Ansehen absprach, sondern noch dazu im Gegenteil behaups tete, daß es eine Gottlosigkeit von ihnen wäre,
sich dieser Gewalt zu lehren allein anzumassen, Luther bes und Priester und Kirchen-Diener zu seinz. Denn Fräftigte,
er bekräftigte selbst, daß ein jeglicher guter Christ daß ein Weib ein (nicht nur unter dem mannlichen, sondern auch Prediger unter dem weiblichen Geschlecht) ein Prediger</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_10/</guid>
      <description>lassen; sondern, daß er sich ein reines Volk auf Ers den sammlen möchte. Nun war dieses der Jüden gró: Der Jüden ster Irrthum, das sie meynten, sie waren die wahre Irrthum Firche und das Volk Gottes, weil sie ilyre äußerliche Abrahams Nachfolge von Abrahamı herleiten konnten; weßwegen
sufferlis
cher Nach: sie sich vor Gottes Kinder hielten, indem sie von Abra- folge. ham entsprossen waren, welcher der Vater aller Gläus bigen war.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_11/</guid>
      <description>oder von den mißbräuchen gereiniger sei, (wie die Protestantischen Kirchen, ihrem Vorgeben nach wärent) da sei ein ordentlicher und gewöhnlicher Beruf nötig, und der Geist, als etwas ausser: ordentliches, nicht zu suchen oder zu erwarten: Indem sie vorgeben: Res aliter fe habet in Ecclefia constituenda, quam in Ecclesia constituta; das ist: Es sei ein Unterscheid zu machen zwischen einer Kirche, die erst noch einzurichten oder zu bestäs tigen, und einer solchen, die schon eingerichtet und bestaciget sei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_12/</guid>
      <description>Paragraph XII.  Antwort. Ob Wuns derwerfe
und unters
andere Propbeten
ne.
Einwurf. S. XIJ. Einige unverständige und unbehutsame Pros
testanten werfen uns bisweilen vor, daß, wenn wir einen solchen unmittelbaren Beruf hätten, wie wir uns anmaßten, wir solchen durch Wunders werke beïräftigen rolteni.
Allein, da dieser Einwurf den ersten Protestanten
einmal über das andere von denen Katholiken vorgehals jektnoch zu ten worden; so dürfen wir nur kürzlich die Antwort gung der daraufertheiten, die sie den Katholiken gaben: Nämlich, Evangelium daß wir seiner Wunderwerke nötig haben, weil nötig</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_13/</guid>
      <description>macht oder Beytretung einer andern ausmachen, und sich selbst einen Sirten erwählen möge, wel cher von der deshalb verfaßten und einwilligenden Kirche bevollmächtiget, und mit Gewalt bes kleidet wird; worju sie nur den Beistand, Genchm, haltung und Einwilligung der Hirten bei den benach, barten Gemeinen (wenn einige da sind) erfordern, und zwar nicht so wohl als unumgänglich nötig, ihm solche Gewalt zu verleihen, sondern nur um des Wohls stands und der Ordnung willen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_14/</guid>
      <description>ihr einen Beweiß deffen suchet, daß Christus in mir redet, welcher gegen euch nicht schwach ist, sondern ist machtig in euch. Also ist dieses dasjenis ge, weidyes einen wahren wesentlichen Beruf und Recht zu einem Kirchen Diener gebietet, wodurch er ein wirklicher Nachfolger der Tugend, des Lebens und der Kraft, die in den Aposteln war, und nicht nur dem blosen Nainen nach, wird.und bei
solchen Kirchen. Dies Ihreduf nern halten wir die äußerliche Zeremonie der Ver: legung der ordnung oder Auflegung der Sände für unnötig; eine Ver&amp;rsquo;s so können wir auch den Nußen davon nicht absehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_15/</guid>
      <description>Gott auf eine angenehme Weise vollziehen, noch
auch bei den Menschen wahren Nußen schaffen kan. DiePhilo- Unsere Widerfacher sagen, daß in diesem Fall dreys Soul erley dazu gehört, einen Kirchen-Diener auszumas T..cologie chen, nämlich; 1. Gute natürliche Gaben, daß wird nim
er kein Tiyor, sondern ein vernünftiger Mann sei. einen mah- 2. Erlangte Gaben, daß er in den Sprachen, in ren Diener der Philosophie; und in der Sdrul - Theologie gegelii mas lehrt und erfahren sei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_16/</guid>
      <description>viel ist, als ob er gesagt hätte, diejenigen, die nicht ters befte: deshalb reden, oder lehren, und ihr Anit nicht auf solche Weise verrichten können, sollen es gar biciben lassen. Denn dieses So gebietet eine notwendige Bedingung zu erkennen. Worin nun diese Sähigkeit, oder Dieses Vermögen bestehe, ist aus den vorhergehenden Worten deutlich abzunehmen, nemilich es ist die empfangene Gabe, und die Gnade, über welche sie Saußbaleer sind, wie aus dem unmittelbaren Zusams menhang und unzertrennliden Verstand der Worte erhellt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_17/</guid>
      <description>lasjen, aus Mangel der Gnade, einen Kircheng Diener abzugeben.
Ich antworte: Wir haben oben gezeiget, daß zu Bestimmung cines Kirchen-Dieners ein specialer
und besonderer Beruf von dem heiligen Geist Gottes no thig ist, welches auffer der allgemeinen Mittheilung
der Gnade, so allen gegeben wird, etwas anders ist; Hebr. 5, 4. Demjenigen gemäß, was der Apostel sagt: 57iemand
nimit sich selbst die Ehre, sondern der auch bes Alle haben rufen sei von Gott, gleichwie der Aaron.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_18/</guid>
      <description>men Wege des Herrn kennen lernet, und in den mans cherley innerlichen Beschäftigungen und Uebungen des Gemüts Erfalrung erlangt, und durch eine lebens dige Überzeugung dahin kómmet, daß sie weiß, wie sie das Böse, samt allen Versuchungen dazu, übers winden soll, wenn sie nämlich dem Herren folgt, und in seinem Licht wandelt, und täglich auf die aus der Offenbarung desselben unmittelbar entspringende Weisheit und Erkenntniswartet; und deshalb diese himmlischen und göttlichen Lehren in dem guten Schatz des Serzens verwahret; wie die liebe Maria die Worte, die sie hörte, und die Dinge, die sie anmerkte, in ihrem Herzen behielte: Auch aus diesem guten Schatz des Herzens, mit dem frommen Schriftgelelirten, Altes und rieues hers fürbringt; nachdem dieser Geist bewegt, und eine wahre Freiheit erteilt, wie es des Herrn Ehre ers fordert, dessen die Seele ist, und um dessentwillen sie,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_19/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_19/</guid>
      <description>buchstäblichen Wissenschaft derselben, ein versiegeltes Der Eifer Buch war. gdy will den Eifer, welchen die ersten Semübun: Reformatores wider die Babylonische Finsternis bes gen der ers zeugten, keinesiregs tadien, noch auch ihre gottselige matorum Bemühung, die sie auf Überfrkung der Schrift des werden ger svandt, im geringiten mißbilligen; sondern glaube rühmet.
gänzlich, daß sie solches, nach ihrer Erkenntnis, auf: Die Wiss richtig getan haben: Und deshalb dem billigen ber Svras Verlangen dererjenigen, die solche zu lesen wünfchen, chen ist ein Genüge zu teisten, wie auch aus vielen andern sehr ruhinlich), und die</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_20/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_20/</guid>
      <description>einen, der ohnedem nicht gar zu klug ist, mit Fleiß vollends zum Narren machen will, so lasse man ihn nur die Logick und Philosophie lernen, und da er viele leicht vorher noch zu etwas nuş möchte gewesen sein, so wird er alsdenn zu nichts mehr taugen, als einen großen Haufen unverständliches Zeug her zu plaudern. Denn diese Grillen merden ihm dergestalt im Kopfe herum schwärmen, daß sie ihn ungemein geschäftig, mit nichts, machen werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_21/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_21/</guid>
      <description>Haar breit weniger ein Knecht der Sünden wird, als er vorher gewesen ist; sondern er wird noch zehen mal schlimmer dadurch; weil er seiner Ungerechtigkeit hals ber noch dazu stolz und aufgeblafen, und deshalbdesto weiter davon entfernet ist, die Wahrheit so, wie sie in ihrer eigenen nackenden Einfalt erscheint, anzuncha men, zu verstehen oder zu lernen. Dieweil er sich, in seiner eigenen Einbildung, voll, gelehrt, reich und weise dúnEen läffet. Solchergestalt bringen diejenis gen, so in dieser Kunst am erfahrensten sind, ihre edle und köstliche Zeit mit den unendlichen und unzehlichen Fragen zu, die sie darinnen erdichtet und erfunden has ben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_22/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_22/</guid>
      <description>die heyənische Gelehrsamkeit erhalten und unterstüs
jet, welche auch unter denjenigen, so man die Väter Viele von der Kirchen nennet, solche Ungewissheit und folihe widermoen Streitigkeiten verursaciet, daß wenige darunter ges cheri nicht funden werden, welche dieser Vermischung wegen, der überst nicht nur einander überhaupt, sondern auch Šfters
sich haupt, son, selbst in ihren eigenen Schriften widersprechen folten.
Und deshalb als der Abfall grösser wurde, so begrub felbft in ih: er gleichsam die Wahrheit mit der Decke der Fins fem eiges sterniß, indem er das Volk von der wahren Erkennts Schriften, niß gänzlich ausschloß, und die sogenannten Gelehrten und mat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_23/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_23/</guid>
      <description>in einem Welt-Alter, sich vorgenommen, seine Macht Ich mache Werkzeu: durchy sohwache Werkzeuge, zu Nicderreissung solcher fleischlichen und beiðnischen Welt
Weisheit und Einfalt der Wahr: Wiederaufrichtung der alten und einfältigen Wahrs heit wieder heit, an den Tag gelegt hat, so ist es gewisslicy cas berfteler.
jeßige. Denn Gott hat in unsern Tagen sich selbst Zeugen erweckt, wie er ehemals arme Fischer ers wehlte, darunter viele, ja, die meisten, Arbeiter und Handwerks-Leute sind, welche alle mit einander, ohne solche Gelehrsamkeit, durch die Macht und den Geist Gottes recht nach der Wurzel und dem Grund von Babylon gegriffen, und in der Stärke und Kraft dies fes Geistes taufend in ihren Gewissen gerührt, und zu eben dieser Kraft und Leben gesammlet, die, den äußerlichen Gaben nach), weit mehr Wissenschaft, als sie besessen, dennoch aber nicht vermögend gewes fen, der foraft, die von ihnen ausgegangen ist, zu wis dersteben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_24/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_24/</guid>
      <description>Der Heil. ten. Dieser Geist, der ein Geist der Ordnung, Geift ist ein Seift der
und nicht der Unordnung ist, leitet uns, und so viele, Ordnang als ihm folgen, in eine solche woblanstandige und ser unorbs geziemende Ordnung, wie der Kirche GDites zule
siehet. Nachdem sich aber unsere Widersadyer von diesem unmittelbaren Ratby und Einfluss des Geistes ausgeschlossen haben, so sind sie in mancherley Unord- nung und Verwirrungen hinein gerennet, da sie hierins</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_25/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_25/</guid>
      <description>absonderlich und auf eine unterscheidene Weise Apostel, Propbeten, Evangelisten, Sirten und
Lehrer nenne, 2. Antwort 1.
Was den letzten Teil dieses Einwurfs anbelans Unterschies dene Nas get, welchen ich zuerst beantworten will, so ist klar, men man das diese unterschiedene Namen nicht auf Unterscheis unterschie: dung besonderer Aemter, sondern die verschiedenen bene Nem- und mancherlen Wirkungen des Geistes zu bezeicha welche alle nen, angesehen sind. Welches eine bei dem Apostel bendein eis Paulus gar gewöhnliche Redensart ist, womit er jufanemen sich bisweilen zu Erläuterung der Ehre und der Lobes kommen, der göttliden Gnade weitläuftig heraus lässt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_26/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_26/</guid>
      <description>Meldung geschiet, Hebr. 13, 17. 1 Thes. 5,12. 13. I Tim. 5, 17. 1 Petr. 5,5. Ausser diesen, die deshalb Die Elte: besonders zum Kirchen-Dienst, und zur beständigen Eorge für Arbeit am Wort und in der Lehre berufen werden, die witts sind auch noch die Eltesten, welche, ob sie schon zu warten keinem oftmaligen mündlichen Zeugnis bewegt mere und für die den; dennoch als erwachsene Christen, die in der Ers Armen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_27/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_27/</guid>
      <description>tes an ihrem Herzen aber gänzlich entfremdet sind, und nichts wissen, eingeschoben werden, und sich selbst eindringen. Und solchergestalt ist durch sie der Tod, Unfruchtbarkeit und Finsternis, und folglich Abers glaube, Irrthum und Abgötterei eingeführet, und die Kirche damit angesteckt und verderbet worden. ga wer dieses genau untersucht, der wird befinden, daß auf diese Weise der Abfall Plaş genommen. Die Wahrheit dessen zu bekräftigen ich viele Beispiel ans führen könnte, die ich Weitläuftigkeit zu vermeiden, übergehe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_28/</guid>
      <description>Mißbrauch desselben nicht zu leugnen steht; davon ich auch kürzlich bandeln wiu.
Was das erste betrifft, so reben sich unsere Widers 1. Wider facher gezwungen, sich auf das Beispiel der Priester en unters unter dem Geses zu berufen, welches ihre Zuflucht balt. ist, deren sie sich bei Vertheidigung ihrer meisten Grre thümer und abergläubischen Gebräuche, die der wah- ren Art und Reinheit des Evangelium zuwider sind, bedienen.
Sie sprechen, Gott habe den Leviten den Zes Einwurf.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_29/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_29/</guid>
      <description>weit wahrhafter erfüllen kan, als ein großes Teil von einem andern. Und gleichwie demnach Werke der Christlichen Liebe und Gastfreibeit weder bes schrenket noch erzwungen werden können; deshalb auch diese nicht.
Wenn eingewendet werden sollte, daß, gleichwie Einwurf. die Kirchen-Diener die Christen zu den Werken der Liebe und Gastfreiheit, (wenn sie dieselben nachläßig und mangelhaft darinnen befinden,) vermahnen, überreden, ja mit Ernst dazu ans balten mögen und sollen; deshalb sie solches auch zu Verschaffung ihres Unterhalts tun können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_30/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_30/</guid>
      <description>zwingen suchet;so kan nicht geleugnet werden, daß ein solcher vor den gedingtenLohnprediget, und deshalb auf set nen Gewinn aus seinem Vierthel (oder Kirdy Spiel) siebet. Ja, wo man ihm nichts ins Maul gebietet, prediget, es müsse ein Krieg kommen, (oder vielmehr selbst, wie es eigentlich beisset, denen, Mich. 3,5. die ihm nichts zu fressen geben, den Krieg ankún: diget und zubereitet.) Allein dieses ist das besondere und eigentliche Kennzeidien eines falschen Propheten uud Miethlings, und kan daher einem wahren Diener Christi nimmermelir zukommen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_31/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_31/</guid>
      <description>tes, die Menschen von der Finsternis zum Licht zu bes ge!, sie ato Eehren. Denn solche können dem trauen, der sie sens mit ihren det, und glauben, daß er sie versorgen werde. Weil Händen. sie wissen, daß er von niemand nicht mehr erfordert, als er ihm Kraft und Vermögen zu vollziehen gebietet. Solchergestalt können sie, wenn sie wieder kommen, und er sie fraget, habe ihr auch jemals Mangel gehabt? Antworten und sagen: 3£rr, niemals keinen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_32/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_32/</guid>
      <description>aber die Verfolgungen vorüber waren, und die Rays fer und Fürsten, dem Namen nach, mit unter den Christen zu stelyen kamen, so wurde der Eifer dieser großen Potentaten durch den Geiß der Cleríseiund Pfaffen gar bald gemißbrauchet, als welche ihre fchlechten Hütten in kurzer Zeit mit den Fürstlichen Pallásten verwechseln lernten, ruleten eher nicht, als bis nach und nach einige unter ihnen es selbst so weit brachten, daß sie Fürsten vorsiellen konnten, zum wes nigsten solchen an Pracht, Schwelgerey und Herrs lichkeit nichts nachgaben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_33/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_33/</guid>
      <description>fiel und Propheten berufen, wie aus diesen Schrifts Stellen erhellt, Matth. 10, 1. 5. Ephef. 4, II, Hebr. 514.
I. Aber der Kirchen-Dienst, und die Kirchen-Dies ner, für die unire Gegner streiten, sind solche, die Eeinen unmittelbaren Beruf von Christo haben, und für welche die Leitung und Bewegung des Geistes nicht nötig gehalten wird; sondern die von unbekehrten und gottlosen Leuten berufen, ausgesandt und verordnet werden. Solche was ren ehemals die falschen Propheten und Lehrer, wie aus diesen Orten in der Schrift zu ersehen, ger.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_00/</guid>
      <description>abzusondern sind: Ob es ihm schon (als er die Zeit Unwissenheit übersehen, in ansehung der Einfalt und Aufrichtigkeit einiger frommen Herzen und seines eigenen unschuldigen Samens weicher unter der Last des Aberglaubens in der Menschen Herzen gleichsam vergraben lag) möchte gefallen haben, die toten und Dürren Gebeine anzublasen, und einiges Atmen oder Seufzen in ihnen zu erwecken und zu erhören, so lange bis es lichter würde, und der Tag heller hervor bräche.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_01/</guid>
      <description>Geborsam besser ist, als Opfer; deshalb ist auch ) kein Opfer angenehm, als ein solches, das nach dem Willen defien, dem es dargebracht wird, geschiet. Weil es aber den Menschen viel leichter ankòminet, nach ihrem Eigenwillen zu opfern, als Gottes Wil len zu gehorchen, so haben sie Opfer ohne Gebor: sam gehäufet. Und da sie Gott zu betrügen vers Die wahre meinen, wie sie es einander selbst machen, so leisten sie Beren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_02/</guid>
      <description>trachtung gezogen hat, ist er in diesen ungereimten Zers Die Ceres thum hinein gerennet. Ob schon der geistliche Gots unter dem tesdienst, sonder Zweifel, von manchen unter dem Ges Gefer mas reß in großer Einfalt beobachtet worden sein mag; ro wesentliche folgt doch nicht, daß es kein Aberglaube sein würde, Stücke des alle solche Zeremonien zu gebrauchen, deren sie sich wahren
bedienten, die von Gott denen Juden verordnet was dienfts. ren, nicht als ob sie bei dem wahren Gottesdienji an</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_03/</guid>
      <description>tes zusammen komme. Dieweil, so lange wir mit digteit der . dieser äußerlichen Hütte bekleidet sind, es nötig ist, fünfte. cine vereinigte und sichtbare Gemeinschaft zu unterhalten, und ein äußerliches Zeugnis für Gott abzulegen, und einander dem Angesicht nach zu sehen, daß wir so wohl dem Leibe als Geist und Gemüt nach zus sammen fommen, und vereinigt sind. Denn wenn solche innerliche Liebe und Einigkeit des Geistes dabei zugegen ist, gereicht solches nicht wenig zu Aufmuns terung und Erfrisdung der Heiligen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_04/</guid>
      <description>Tag der Woche zu eben diesem Ende und aus eben diesen Absichten geseiret haben. Also finden wir uns aus diesen Ursachen sattsam bewegt, solches zu tun, ohne daß wir erst nötig haben, auf eine abergläubis sche Weise eine andere Ursache aus der Schrift zu erzwingeri. Denn daß solche nicht darinnen zu fins den ist, das haben nicht nur viele unter den Protestans tén, sondern auch Calvinus selbst, über das vierdte Gebot sattsam dargetan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_05/</guid>
      <description>Menschen Gebet unter ihnen erhört worden, oder Gott angenehm gewesen wäre; deshalb wollen wir hins gegen auch andern Teils nicht so unbehutsam sein, und schlieffen, daß, weil Gott solches erbóret, und sich ihrer erbarmet, wir deswegen in diesen Jrrthús mern und Dunkelhjeit fort tappen, und nicht aus Bas bel ausgehen sollten, nachdem uns solches von Gott entdecket worden ist. Ich glaube, daß die päbstische Die pdb ftia messe und die Vespern, was das Wesen selbst an- und Ders langet, eine absdeuliche Abgösterey und Aberglauk pern.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_06/</guid>
      <description>Geistes Gottes werden empfunden und ihr Ausfluß verspühret. Gleichwie nun hieraus Worte der Ers klärung, Gebet oder Lob entspringen, und hervorkoms men; deshalb wird der angenehme Gottesdienst
, der die Gemeine erbauct, und Gott wohlgefällig ist, ers kannt. Hier febet niemand dem Geist Gottes ges wisse Grenzen und Schranken, oder bringt sein eis genes erdichtetes und zusammengestoppeltes Zeug hers fúr; sondern ein jeder spricht dasjenige aus, was ihm der Herr ins Herz gebietet, nicht nach des Menschen Dessen Willen und Weisheit, sondern in der Gewißbeit herrliche und Beweisung des Geistes und der Rraft.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_07/</guid>
      <description>Harren eigenen Weisheit des Menschen nichts so sehr entges auf Gott, wie es er: gen sein kan, als dieses stille Sarren auf Gott; balten deshalb kann es auch von dem Menschen weder erhalten, wird.
noch recht begriffen werden, als in so ferne er seine eis gene Weisheit und seinen Eigenwillen niederleget, und zufrieden ist, Gott völlig unterworfen zu sein. Und deshalb kann es von niemand gepredigt, erlangt oder geleistet werden, als von solchen, welche keine äußerliche Zeremonie, keine Beobachtung, und keine Worte, ja, nicht die besten und reinsten Worte, auch nicht einmal die Worte der Schrift, ilyre mühseligen und beladenen Seelen zufrieden zu stellen, vermögend sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_08/</guid>
      <description>wird, und man sich ohne Unterlaß dazu halt, so wird sie einem endlich ganz leicht, ob sie schon dem natúrs lichen Menschen anfangs sehr fauer ankommt, dessen herum schweifende Gedanken und zerstreueten weitlis chen Begierden nicht so leicht zum Stilscyweigen zu bringen sind. Dannenbero lässt der Herr östers, wenn sich einige zu ihm kelyren, und ein wahres Vers langen haben, auf ihn zu barren, aber doch wegen der Unbeständigkeit ihres Gemüts große Schwärigkeit darinnen finden, seine Fraft, aus Herablassung und Mitleiden, auf eine stärkere und gewaltigere Weise hervor brechen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_09/</guid>
      <description>innerlich zum Wort und zur Gabe der Gnade famms len, von welcher derjenige, so andern das Wort vors bält, Kraft dazu empfängt, Und diejenigen, so jus hören, erlangen dadurch) eine Fähigkeit, das Røjtlis che von dem Unwertben, und das Wichrige von dem Wichtigen zu unterscheiden, und nicht über Hals und Kopf zur Uebung dieser geistlichen Dinge hinzu zu cilen, so bald als nian die Glocke lauten böret, wie es andere machen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_10/</guid>
      <description>fent, daß es nicht nur ein dufserliches Schweigen des Leibes, sondern ein innerliches Schweigen des Ges müths von allen seinen eigenen Gedanken und Eins bildungen sein. Wefwegen man denn, nach dem der Wahrheit gemaß und vorher bekräftigten und bewies fenen Grund-Sagen und Lehren, zu erwagen hat, daß der Mensih auf zweierley Weise zu betrachten sei, nemlidy, in seinem natürlichen, unwiederges bohrnen und gefallenen Zustand, und dann in seinem geistlicben und seligen Stande der Erneuerung.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_11/</guid>
      <description>nigen Orten, wo das Beten befohlen wird, als Matth. 26,41. Marc. 13. 33. Luc. 21, 36. 1 Petr. 417. Das Wachen, als eine vorhergehende Bereits ung dazu, auf eine ganz besondere Weise vorber ges feßet wird: Also schließen wir billig und mit Gewiß. heit, daß, weil das Sarren und Wachen so besons ders geboten und angepriesen worden, und auf keine walire Weise, als in diesem innerlichen Schweigen des Gemüts, mit Ausschliessung des Menschen eiges nen Gedanken und Einbildungeni, vollzogen werden kan; dieses Stilsdhweigen notwendig ein besonders und vornehmes Haupt-Stück des Gottesdiensts sein muß.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_12/</guid>
      <description>len lasset, und ihn deshalb antreibt, in seinem eigenen Willen zu würfen, zu denken und zu dichten. Denn er weiß wohl, daß, so lange die Eigenheit herrschet, und der Geist Gottes nicht der gewichtigste und haupts rächlichste Regierer ist, der Mensch noch nicht so weit
aus seinem Bezirk linaus sei, daß er ihm nicht beis Altare,Ge- kommen könnte. Diesemnach kan er den priester felt, Stur zum Altar, den Prediger auf die Canzel, den Ans bir-Stu: Dachtigen zu seinem Gebet, ja, den Doctor und ben ze.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_13/</guid>
      <description>an den Tag zu legen. Denn es findet sid; keine Art des Gottesdiensts, so bei andern gebräuchlich ist, wels cher bestehen kan; (ob ihnen schon erlaubet ist, zus famnien zu kommen,) wenn sie nicht entweder von der Obrigkeit bevolmachtiget, oder befihüßet wers den, oder sich selbjt mit dem Arm des Fleisches vers theidigen. Wir aber üben zu gleicher Zeit unsern Gottesdienst gegen den Allerhöchsten aus, und ers tragen auch dabei gedultig die Schmach und Schans de, welche Christus als eine, allen wahren Christen gar gemeine und gewöhnliche Sache vorher vers kündiget hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_14/</guid>
      <description>in der Wahrheit geschiet, Teilnehmen. Weil, tesdienft gleichwie er war, deshalb auch wir in dieser Welt sind. unterschien Denn der Gottesdienst des alten Bundes hatte eis den if ? ne äußerliche Herrlichkeit, einen Tempel, und man- cherley Cerenionien, und war voller äußerlichen Glanz und Majestär, hatte ein äußerliches Tabernacul oder eine Sútte und einen Alltar, mit Gold, Silber und Edelgesteinen gezieret; und die Vollziehung ihrer Opfer war an einen äußerlichen besondern Ort, nema lich den äußerlichen Berg Zion, gebunden, und dens jenigen, die da beten wollten geziemete, mit auf den äußerlichen Tempel zugekehrten Angesichtern zu beten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_15/</guid>
      <description>nicht unterschieden sein, sondern mäste nur in einigen Die Ursa: Umständen davon abweichen. Was hiernädit die che Chris Ursache dieses Gottesdiensts betrifft, so haben wir nicht ftus wegen nötig, eine andere anzufülyren, es wird auch kein tung im Mensch eine bessere geben können, als welche Elristus Geist gies felbit gebietet. Daher solche, meines Ermessens, hins bet.
länglich sein sollte, einen jedweden Christen in diciem Stück zufrieden zu stellen. Gott ist ein Heist, (heißt es,) und die, ro ihn anbeten wollen, muss sen ihn im Geist und in der Wahrheit anbeten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_16/</guid>
      <description>Desselben der Name der Mysticorum, als einer gewiss der Myftisen Secte, entstanden, die insgemein von allen gerüh- unter den met wird, deren Schriften voller Erklärungen und Katholiken,
ihre inner: Lob-Sprüche dieses Gottesdienjts sind, worin sie dief innerliche Einkehrung und Abziehung des uebung. Gemüts (wie sie es nennen,) von allen Einbils Sicke Sana dungen und Gedanken und dem Gebät des Wils gedruckt lens vielfältig behaupten. Ja sie reben dieses als die an.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_17/</guid>
      <description>in euch wirkt, und alsdenn ausserlidie Werke zu verrichten, wie ihr von ihm geleitet werdet, Sefekte be steht, was habt ihr denn nötig, öffentlich zu Orte zu gefesten Zeiten und an gewissen Orten zusam: den Ver: men zukommen, da ein jeder solches zu Hause bez fammlung sigen kan? Oder sollte nicht zum wenigsten çin jeglicher so lange zu Hause bleiben, bis er sich besonders bewege fühlet, an einen solchen Ort, zu solcher Zeit, hin zu geben?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_18/</guid>
      <description>derjenige, der da dienet, wenn er durch die aufgehens de Gnade dazu bewegt wird, dasjenige ausspres chen, was ihm der Geist Gottes eingebietet. Wos bei er nicht auf die Beredsamkeit und Weisheit der Worte, sondern auf die Beweisung des Geistes und der Kraft siebet. Und soldies tut er, ents weder mit Auslegung eines Stücks aus der Schrift, falls ihn der Geist, welcher die beste Erinnerung gies bet, dazu feitet; oder auch mit andern weisen Wors ten der Vermahnung, Warnung, Bestrafung und linterweisung: Ingleichen durch Anzeige der Empfindung einer oder der andern geistlichen Ers fahrung.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_19/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_19/</guid>
      <description>einmal hiervon etwas wissen, so muß es notwendig in anlockenden Worten menschlicher Weisheit, bestes hen. Wie es denn durch die bloßle Weisheit des Menschen gesucht, und durch die bloße Kraft inensch, lider Beredt samkeit und reißender Worte fürgebracht wird; und deshalb ist es kein Wunder, wenn der Glauben derer, die sie hören, und sich auf solche Pres diger und Predigten verlassen, in menschlicher Weisa heit, und nicht in der Kraft Gottes bejtebet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_20/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_20/</guid>
      <description>auf dem Weg begegnet, so habe er daran recht ges than. So sind auch weder besondere Handlungen, noch vielweniger aber ganze Versammlungen, (wie wir oben angemerkt haben) nach den Wirken der göttlichen Herablassung und Langmuth, die er zur Zeit der unwissenheit erweisct, abzumessen. Über dieses hat sich öfters ercignet, das Gott, in Anses hung der Einfalt und Aufrichtigkeit, sowohl des Pres digers als des Zuhörers, mit der K&amp;rsquo;raft seines heiligen Einflusses des Predigers Herz gerúlret, und ihn das durch geleitet, foldie Dinge auszusprechen, die nicht in seiner vorher ausgestudirten Rede gestanden sind, und woran er auch vielleicht vorber nicht gedacht hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_21/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_21/</guid>
      <description>hervor gebracht werden, können predigen, wenn sie wollen; und deshalb auch beten, wenn es ihnen beliebt. Daher sie ihre besondern geseßten Gebete haben. Id) will mich in die Streitigkeiten, die sie deßwe: gen unter einander selbst führen, nicht mengen. Ins
. dem einige unter ihnen gesegte Gebete, als eine Lis turgie oder allgemeines Kirchengebet, andere aber solche Gebäte, die ex tempore oder ohne Vors bedacht vorgebracht werden, vertheidigen. Mir ist es genug, daß sie alle darinnen überein kommen, die</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_22/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_22/</guid>
      <description>ein Harren, den Geist Gottes zu fühlen, wie er Eph. 6, 28. einen zum Gebet zichet, damit es deshalb auf eine Gott
wohlgefällige und angenelme Weise geschehen möge? Denn, da wir ohne Unterlaß im Weist beten sollen, und ohne demselben auf keine angenehme und erhörlis che Weise beten fónnen; so muß uns dieses Wachen zu solchem Ende, als eine dem Gebát vorhergehende Pflicht, geboten sein, auf daß wir wachen und die rechte Zeit zum Beten erwarten mögen, wenn der Geist dazu bewegt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_23/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_23/</guid>
      <description>Den für, als wie die Sure dorten, Sprüchw. 7,14. weil sie ihr tägliches Dank- Opfer des Diorgen- und Abend - Cebäts bezahlet haben. Und deswegen ist es offenbar, daß ihr Leben und Wandel durch den bes ständigen Gebrauch dieser Dinge nicht um ein Haar, verbessert wird ; sondern sie bleiben meistentheils eins mal so schlimm als das andere. Ja, es ist, so wohl unter den Katholiken als Protestanten, etwas gang gemeines, daß sie sich von ihrer eiteln, leichtfertigen und gottlosen Gesellschaft gleichsam losreissen, und zu ihren gesegren Stunden und Zeiten herbei gespruns gen kommen, über ihre gewöhnliche Andacht herzus fallen; und wenn solche kaum geendiget ist, und die an Gott gerichteten Worte kaum zum Munde bers aus sind, so fangen sie es mit dem vorigen losen und unnußen Geschmäß wieder an, wo sie es gelassen bas ben, daß sie deshalb eben derselbe gottlose und eitle Welts Geist in beiden treibt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_24/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_24/</guid>
      <description>genen Knien und mit entblößten Häuptern tun;
welches unsere Gewolynheit ist. Einwurf 1. Adhier aber ent steht eine Streit: Frage, ob es
recht sei, sich durch solche äußerliche Zeichen der Ehrerbietung, wenn es gleich im Serzen nicht geschehen kan, init andern, die nach einer vors geschriebenen Formel beten, und nicht auf die Bewegung des Geistes warten, solches auch nicht für nothig erachten, zu vereinigen?
Wir antworten: Ganz und gar nicht! Und um uns</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_25/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_25/</guid>
      <description>bekchren; deshalb daß, wenn er nur stille hält, und von seinen bösen Gedanken ablasset, der Herr nabe ist, ihm zu helfen. Was aber die äußerlichen Werke des Gebets betrifft, so bedürfen solche einer noch besons derern Bewegung und eines stärkern Einflusses, wie
bereits bewiesen worden. Einwurf 2.
Zweitenis, setzen sie entgegen, daß man auch auf solche Art wohl sagen möchte, der Mensch sollte keine sittlichen Pflichten beobachten; als daß die Kinder ihre Eltern ehren, die Menschen sich gegen ihren Tiáchsten gerecht erwiesen, es sei denn, daß</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_26/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_26/</guid>
      <description>Psalmen langet, wird solches keiner weitläuftigen Eróterung fingen.
bedürfen; massen es sich auf eben soiche Weise damit verhalt, wie mit den zwei vorhergehenden Punkten des Predigens und Betens. Wir bekennen, daß dieses ein Stück des Gottesdienstes, und sehr anges nehm und erquicfend sei, wenn es von einer wahren Empfindung der Liebe Gottes im Herzen berrührt, und von dem Einfluss des Geistes entspringt, der solche Seelen bewegt und leitet, entweder in eine lieblide und wohllautende Harmonie, oder in andere sich auf</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_27/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_27/</guid>
      <description>Willen des Menschen, der keine Lust hat, darinnen zu bleiben, weil er daselbst für seine Einbildungen und Erfindungen keinen Raum findet, und nicht Gelegenheit hat, seine äußerlichen und fleisdylichen Sinnen zu befriedigen, allzurhlecht, cinfältig und veráchtlich fürs kommt: Also daß, wenn diese Gestalt beobachtet wird, sie schwerlich ohne die Kraft lange rein erhalten werden inag. Denn sie ist ohne solche an sich selbst so nackend und bloß, daß sie nichts an sich hat, der Menschen Augen an sich zu ziehen, oder auf eine ans</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_28/</guid>
      <description>Singen, so unsere Widersacher vertheidigen, und dem Widersas wir uns widersegen, ist ein Gottesdienji, welcher in tesdienst. des Menschen eigeneni natürlichen Willen und Krafs ten, ohne Bewegung und Einfluss des Geiftes GOts tes, angefangen, fortgeseßt, und geschlossen wird. Ins dem sie keinesweges fär nötig halten, auf diesen Geist zu harren, daß demnach ihr Gottesdienst, sowohl Ocm Wesen als der gestalt nach, von den gottlofeften Menschen verrichtet werden kan. Ein solcher Gots tesdienst war derjenige, mit seinen Opfern und Ceres monien, welchen der Herr jederzeit vermarf, wie aus denen Propheten erhellt, besonders, Efaiá 66, 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_00/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_01/</guid>
      <description>zufrieden gestellt werden können; sondern daß sie sich bisweilen entweder zu dem andern abergläubischen Wesen der Heiden geneiget, oder selbst noch mehr neue Zeremonien und Gebräuche hinzu gefúget haben. Sie waren solchen auch so ergeben, daß sie dieselben dem Gebote Göttes vorzuziehen pflegten, und zwar unter dem Namen des Eifers und der Gottseligkeit. Dies Die Pha- fes fehen wir sattsam an dem Beispielder Pharifäer, sifaer, als so die gewichtigste Secte unter den Füden war, wels nehmften che Christus so oft bestraft, daß sie Gottes Ges unter den</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_02/</guid>
      <description>Klugheit, und der Weisheit Gottes gar nicht gemäß gewesen, und hat dahero sebr schädliche Folgen nach sich gezogen. Ich sehe nicht, wie es uns so wohl die Katholiken als Protestanten, besonders aber die legtern mit Grund für übel halten können, daß wir dieses Wort verwerfen, welches der Heil. Geist nicht scheint für gut befunden zu haben, es den Verfassern der Schrift einzugeben, damit sie uns solches hinters lassen sollten.
Wolte man aber sagen, es sei nicht der rame, Einwurfs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_03/</guid>
      <description>te angeführt wird, daß nämlich die Taufe des Wassers und des Geistes diese eine Taufe, vers mäge der Sakramentlichen Vereinigung aus: maden;
So antworte ich, diese Auslegung hat dannenhes ro Statt gefunden, nicht, weil sie auf das Zeugnis der Schrift gegründet ist, sondern weil sie die Schrift verdreht, damit sie sich zu ihrer Lehre von der Wass ser-Taufe schicken möge. Und deshalb bedarf dieses Feis ner andern Antwort, als daß man solches leugnet,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_04/</guid>
      <description>Gewissens gegen Gott, durch, die Auferstehung Jesu Christi: Wo er sie affirmative beschreibt, daß sie die Blutwort (oder Bekenntniß, wie es die Syrische Version hat,), eines guten Gewissens sei. Nun kan diese Antivort (diese Überzeugung, diese Bekenntniß, dieser Bund) nirgends sein, als wo der Geist Gottes die Seele gereinigt, und das Feuer seines Gerichts die ungerechte Natur ausgebrannt hat: Und diejenigen, in welchen diese Wirkung bervorges bracht ist, mögen wohl für solche erkannt werden, die mit der Taufe Christi, das ist, des Geistes und des Feuers getauft sid.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_05/</guid>
      <description>men, aber ich (Johannes) mußabnehmen. Wors aus klar folgt, daß die Zunehmung oder Stattfindung der Taufe Christi die Abnehmung und Aufhes bung der Taufe Johannis sei. Wenn deshalb die Wars ser - Taufe ein besonderes Stück von Johannis Amt gewesen, und hingegen kein Stück von Christi Taufe, wie wir bereits erwiesen haben, so wird nothwens dig folgen, daß solche nicht mehr fortzuseken sei.
Zweycens, wenn die Wasser: Taufe nicht aufhos ren, sondern als eine beständige Ordnung Christi in seiner Kirche fortgesetz werden sollen, so würde er sols che entweder selbst eingeführt, oder sie seinen Aposteln befohlen haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_06/</guid>
      <description>macht wurden, was das Gewissen anlangt; deshalb sind sie es beut zu Tage auch nicht. Wie unsere Wis derfacher notwendig gestehen müssen, und die Erfahrung sattsam ausweist. Da deshalb die viacerie Ders felben, welches ein Waschen mit Wasser ist, und die Wirkung derselben, so nur in einer äußerlichen Reinigung be steht, noch immer dieselbe und noch iinmer einerlei ist, wie kómint es denn nun, daß die Wasser-Taufe jeßt weniger cine fieisdyliche Verords</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_07/</guid>
      <description>Christen die Wasser-Taufe (wie unsere Widerfacher haben wie die be: wollen,) bätte für das Siegel des Christentums ges schneidung halten werden sollen, nötiger gehabt haben, als einer der Jü: den.
von den übrigen, ausgesandt zu werden, mit Wasser zu taufen, damit er die durch ihn bekehrten Heiden mit solchem Christlichen Zeichen bezeichnen möchte. Aber gewisslich die Ursache verhält sich vielmehr deshalb. Da Paulus der Apostel der Heiden war, und er sich in seinen Dienft durchgehends (wie aus seinen Epis ftelu erhellt,) äusserst bemüht, sie von den vorigen Jüdischen Zeremonien und Gebräuchen zu entwelnen, ob er schon deswegen bisieilen von andern unter seinen Mitbrüdern, die solche Zeremonien nicht gerne boy Seite legen wollten, unverdienter Weise beurs theilet wurde;) so erforderte der ihm erteilte Bes fehl, (ob er schon so vollkommen war, was die pres digt des Evangelium und die Einrichtung des neuen Bundes anbetrifft, als derjenige, so den andern Apos steln gegeben worden,) keineswegs von ihm, daß er solche Neubekelirte zu diesen jüdischen Beobachcuns gen und Taufen anführen sollte, obschon diese Ges wohubeit von den andern Apostein unter ihren jüdis schen Neubekehrten gedultet, ihr nachgesehen und fols</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_08/</guid>
      <description>get. Und ob es schon auf unserer Seite genug wäre, Was für daß wir alles zugestehen, was an diesem Ort ausges Christus drucket ist, ausser, daß wir verneinen, es mäste durch verstebe Wasser geschehen, welches ein ZuSatz ist, den man dem Text beifúget; so will ich doch nichts destowenis ger einige Ursachen vorher anzeigen, warum wir sols ches tun, und hiernach die Gründe betrachten, wels che diejenigen anführen, so da haben wollen, daß allo hier Wasser zu verstelsen sei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_09/</guid>
      <description>daher dringen sie auch ferner auf Matth. 28.daß dieser Ort vom Wasser zu verstehen sei, oder die Apostel müssten es nicht recht verstanden haben, da sie, bei dem Taufen, Wasser gebraucht&amp;rsquo;; oder sie müssten hierinnen ohne einigen Befehl verfah, ren sein.
Ich antworte: Daß solches der bestandige Brauch Antwort Der Apostel gewesen, wird geleugnet. Denn wir has ben an dem Exempel Pauli gezeiget, daß es sich nicht deshalb verhalten habe. Onassen es böchst ungereimt was re, wenn man darfür halten wollte, daß er nur die wenigen von der Gemeine zu Corinth bekehrt, von weldien er sagt, daß er sie getaufet habe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_10/</guid>
      <description>des Johannes seine war, unterschieden wird, (wie wir bereits gezeiget haben.) Deshalb obschon die Taufe bei den Jüden nur von Wasser verstanden wurde; so wird sie doch bei den Christen gar mohl von dem Geist, ohne Wasser, verstanden. Maß sen wir sehen, daß Christus und seine Apostel viele Dinge unter den Benennungen derer, die vorhero Schatten gewesen waren, auf eine geistliche Weile verstehen. Als, da Christus von seinem Leibe redete, (ob ihn schon die Jüden unrecht verstunden) fprach er: Brechet diesen Tempel, und am dritten Tage wil ichy ibii wieder aufrichten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_00/</guid>
      <description>[merged small] Kranken mit Bele verhielte. Welche Dinge alle mit nicht geringerm Ernst und Nachbruck ges boten sind, als jene. Dieweil sie aber nur die Schatten besserer Gaben gewesen, so hören sie bei denen auf, die das Wesen selbst erlangt has ben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_01/</guid>
      <description>Paragraph I.  D
ie Gemeinschaft des Leibes und Bluts Christi
ist ein Geheimnis, so für allen natürlichen Menschen in ihrem ersten gefallenen und verderbten Zustand verborgen bleibt, melches sie nicht verstehen, nicht erreichen und nicht begreifen können, so lange sie Darinnen verharren; so sind sie auch nicht vermögend, dessen theilijaftig zu werden, oder des Herren Leib zu unterscheiden. Und nachdem die sogenannte Christens heit, meistentheils in ihrem eigenen natürlichen und uns erneuertem Verstande in den Dingen, die Gott und die Religion betreffen, gearbeitet, gerúrket und ges dichtet, und ihren Begriffen und Einbildungen nach: gebangen hat, so ist dahero dieses Geheimnis gär sehr für ihnen verborgen und versiegelt geblieben, ins dem sie mit einander um den bloßen Schatten, auf serlichen Schein und die leere Gestalt gestritten, gezanket und gefochten, aber von dem Wefen, dem Leben und der Kraft entfremdet gewesen sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_02/</guid>
      <description>habe. Ihr werdet nicht den Leib efsen, den ihr febėt, und dieses Blut trinken, welches diejenis gen vergiessen werden, die mich creußigen. Ju bin das lebendige Brodt, der ich vom Zimmel berab kommen bin. Er nennet sich das Brodt, so vom Simmel herab kommen sei, und vermabs net, daß wir an ihn glauben sollen, etc.
Wenn gefraget wird, was solcher Leib, und Einwurf. was solches Fleisch und Blut sei?
So antworte ich, es ist der himmlische Same, Antwort.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_03/</guid>
      <description>So antworte ich mit den klaren und ausdrücklichen Antwort. Worten Christi: Ich bin das Brodt des Lebens, wer Joh.6, 35. zu mir kommt, den wird niemals hungern. Wer und 59. an mich glaubet, den wird nimmermehr dúrsten. Und wiederum fpricht er: Denn niein Fleisdy uji die rechs te Speise, und mein Blutist der rechte Trank. Du nun, wer du auch seiest, der du diese Frage vorbrins geit, oder diese Zeilen liefejt, du magst dich nun für cinen Gläubigen halten, oder durch eine gewisse und betrübte Erfahrung empfinden, daß du noch in dem Unglauben stehejt, und befindest, welcher gestalt der äußerliche Leib und das äußerliche Fleisd) Christi so weit von dir ist, daß du es nicht erreichen, oder role ches geniessen kanst: Ja, ob du schon öfters dasjenis ge binein geschlungen, und genommen hast, was die Katholiken</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_04/</guid>
      <description>zum Christentum bekennen, sind hierinnen hauptsächs lich in dreyerley Meinungen zertheitet,
Die erste Meinung ist derer, die da vorgeben, das Der Papie Wesen des Brodtes werde in das Wesen eben der von Christi selben Leibes, Fleisches und Blutes Cljristi verwans Fleisch. delt, so von der Jungfrau Maria gebohren, und von den Júden gecreußiget wurde: Also, daß nach den Worten der Confecration oder Segnung (wie sie es nennen,) es kein Brodt mehr, sondern der Leib Christi sei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_05/</guid>
      <description>taten und der Seegen, so wir von Gott empfans gén, eine notwendige Absicht auf unser Gebet; weil er verheißen hat, wir sollen empfangen wenn wir bitten. &amp;ldquo;Nun hat die Gemeinschaft oder Teils haftigwerdung des Fleisches und Blutes Christi keine solche notwendige Verwandtschaft mit dem Brodts bredien und Weintrinken. Denn wenn sie eine fols che notwendige Verwandtschaft damit, oder Absicht darauf hätte, so müsste solches entweder von der Nas tur und dem Wesen der Sache, oder von einem göttlichen Befehl herrühren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_06/</guid>
      <description>einen bessern und verbindlidhern Grund habe, als uns terschiedene andere Zeremonien, die um eben diesels be Zeit verordnet und in acht genommen worden, von weichen doch die meisten unter unsern Gegnern zuges stehen, daß solche aufgehört haben, und heutzutage niemand unter den Christen mehr dazu verbinden? Wir finden dieser Zeremonie nur an vier Orten der Schrift erwebnet, nämlich, Matth. 26,26. Marc. 14, 12. Luc. 22, 19. und von Paulus 1 Cor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_07/</guid>
      <description>Wenn gesagt wird, dieses wären nur Umstänts de, und nicht die Sache; und wenn man sich an die Sache hielte, so habe die Veränderung der Umstände nicht viel auf sich :
So frage ich, was es wohl sein würde, wenn man fagte, daß die ganze Sache nur ein Umstand sei, der sich zu der Zeit ereignet, als Christus das Osterlamm gegessen? Denn wenn wir dasjenige ansehen, wels ches allein, wegen einer Einfeßung, kan vorgebracht werden, nämlich diese Worte:.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_08/</guid>
      <description>lich vor Augen liegt; sondern so viele von ihren eiges nen Erfindungen mit eingemifchet haben. Denn wols ten sie es annehmen, wie es da stebet, so würde es mehr nicht mit sich bringen, als daß ihnen Jesus Christus zu solcher Seit dadurch andeuten wollen, daß sein Leib und Blut für sie aufgeopfert werden würs de; und daß, ro oft sie essen oder trinken würden, sie solches zu seinem Gedächtniß, oder mit einer</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_09/</guid>
      <description>Die Ceres solchen Zeugnissen, erhellen wird, daß die Zeremonie des Brodes und Weins, so wohl als diejenigen ans und Weins dern Dinge, von welchen unsere Widerfacher Folches hat aufges felbit erkennen, aufgehört habe. Das erste Zeugnis .
ist Róm. 14, 17. Denn das Reich Gottes ist nicht Essen und Trinken, sondern Gerechtigkeit, und Friede, und Freude in dem Seil. Geist. Hier zeiget der Apostel augenscheinlich, daß das Reich Gottes oder das Evangelium Christi nicht im Essen und Trinken, und dergleichen äußerlichen Ding gen, sondern in Gerechtigkeit, zc, besiehe: Wie aus dem Context oder Zusammenhang des vorhergehens den und nachfolgenden erhellt, alwo er von der Schuld und Gefahr bandelt, die es auf sich habe, wenn eis ner den andern des Essens und Trinkens halber bes urtheilet oder richtet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_10/</guid>
      <description>worden; so bleibt doch unsern Widersachern noch zu beweisen übrig, wo sie die Gewalt oder das Ansehen herbekommen haben, solche auszuspenden. Von dem Buchstaben der Schrift können sie soldie nicht haben, fonst geziemet ilnen auch diejenigen andern Dinge zu verrichten, von welchen der Buchstabe meldet, daß solche auch beobachtet worden, und welche in diesen Buchstaben oder Worten der Schrift eben so viel Grund haben. So muß denn ihre Gewalt entweder mittelbar oder unmittelbar von den Aposteln bers geleitet sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_11/</guid>
      <description>dem Gebraud, dieser Dinge erscheinen möchte; wie vielen unter uns, zur Zeit unserer Unwissenheit, von ihm widerfahren ist: Dafern sie nur folde nicht andern aufdringen, noch auch diejenigen ridyten, und beurtheilen wollten, die sich davon befreit finden, oder demselben gar zu halßstarrig anbiengen. Denn wir wissen gewiss, daß der Tag angebrochen ist, an weldiem sich Gott aufgemacht, und alle diese Ces remonien und Gebräuche beurlaubet hat, und nur im Geist anzubeten ist; und daß er denen erscheint, die auf ihn harren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_00/</guid>
      <description>woinit die Leute, wegen der bloßen Gewissens-utes bung, oder verschiedenen Meinung, oder äusser- lichen Verehrung Gottes, angefochten werden, von dem mörderischen Geist Cains herrührt, und der Wahrheit entgegen ist. Jedoch jederzeit mit diesem Sorbehalt, daß niemand unter dem Vors wand des Gewissens seinem Nädysten an seinem Leib und Leben, Haab und Guth zum Nadtheil bandele, oder etwas vornelyme, so der menschlichen Gesellschaft schädlich sei, oder damit nicht bestehen kan: In welchem Fall das Gesetz für die Über- treter gegeben, und Gerechtigkeit über alle zu hands haben ist, obne einiges ansehen der Person.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_01/</guid>
      <description>wahr oder falsch balt. Ob nun schon soldies der Sache an sich selbst nach falsch oder böse sein möchte, sowürde doch ein Mensch, wenn er wider die Übers zeugung seines Gewissens handelte, eine Sünde bes gehen; weil dasjenige, was ein Mensch wider seinen Glauben tut, wenn auch gleich) sein Glaube unrecht ware, Gott keineswegs angenehm ist. Daher fas get der Apostel: Was nicht aus dem Glauben ges het, das ist Sünde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_02/</guid>
      <description>mäßige Obrigkeit gewesen, weil ihnen etwas wesents liches bei ihrem Amt gemangelt. Und dieses wäre der ausdrücklichen Lehre des Apostels zurrider, Róm. 13. oder sie müften vorgeben, (welches noch unger reimter wäre, daß solche beidnisde Obrigkeit bei den Christen ein geschichter Richter in Gewissens. Sus chen gewesen wäre. Was diejenige Ausflucht ans langet, daß die Obrigkeit, nad dem Befinden und Urtheil, und nach der Entscheidung der Kirche, bes strafen sollte, welches in der Tat eben so viel ist, als die &amp;lsquo;Obrigkeit zu der Kirchen-Senker machen; davon mrerden wir hernach zu reden Gelegenheit haben, Wenn aber die vornehmsten Glieder der Kirche, ob sie schon zu lehren, zu unterrichten und zu bestrafen verordnet sind, dennoch sich keiner Herrschaft über den Glauben und die Gewissen der Gläubigen ans mossen sollen, wie der Apostel ausdrücklich bekräftigt 2 Cor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_03/</guid>
      <description>auch sein Bruder, sein Sobn, seine Tochter, oder sein Eheweib wäre, einen solchen oder eine soldie alss bald zu tódten? Du solc dich seiner nicht erbarmen, sondern roust ihn erwürgen; deine Sand roll die erfte über ihm sein, daß man ihn toote. Wenn man diesem Gebot nachkommen müsste, so bedürfte es keiner Inquisition, keiner Keßer-Meister, und keia ner Obrigkeit, die solches verrichten dürfe. Und dens noch siehet man keine Ursache, warum sie diesen Punet so überhin hüpfen, und nicht den andern gleicherges ftalt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_04/</guid>
      <description>durch alle leibliche Martern, die ihm andere Menschen antun können, absonderlidy in geistlichen und übers nacürlichen Dingen, unmöglich gezwungen werden. Klare und úberzeugende Beweiß: Gründe aus der Vernunft und Schrift, nebst der bergrübs renden Kraft Gottes, sind es, die eines Mens fchen Gemüt verändern, und ihm eine andere Meinung be ihringen können, nicht aber Schlage und Folter, Senker und Büttel, und dergleichen; welche zwar den Leib verderben, aber die Seele nimmermehr unterrichten können, welche ein frei-wúrkendes Wesen ist, und Sachen, die in der Meinung bestehen, entweder annehmen oder verwerfen muß, nachdem ihr solche durch etwas, ro mit ihrem eigenen Wesen eine Gleichheit hat, gleichsam aufgedrungen werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_05/</guid>
      <description>fen. Denn die Wahrheit ist nicht mit Schwerds tern und Pfeilen, nicht mit Soldaten und Wafs fen, sondern mit Überzeugung und heilsamen Rath fortzupflanzen. Und es ist merkwürdig, daß es die gottlofen Arianer gewesen, welche diese Lehre, andere zu verfolgen, zu allererst unter den Christen auf- gebracht haben, deren Nachfolger so wohl die pros testanten als Katholiken in diesem Stück find. Das her Athanasius dieselben ferner deshalb bestraft: Wo Athanas. haben sie doch, spricht er, dieses Verfolgen ger Apoll lernet?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_06/</guid>
      <description>ftantischen Märcyrer, dadurch etwas zu benehmen. Massen ich dafür hatte, daß sie, der Austheilung des in denselben Tagen erscheinenden Lichts gemäß, ges treulich gegen Gott gewandelt haben, als unter wels chen viele abgesagte Feinde der Verfolgung gewesen sind, wie durch ihre Darwider an den Tag gelegte Zeugnisse dargetan werden könnte.
Das wahre getreue und Christliche Leiden aber Was mah: bestebet darinnen, wenn die Menschen dasjenige res Leiden
 ser ?  ungescheuer bekennen, was sie, ihrer innerlichen Überzeugung nach, vor recht halten, und deshalb ihre Anbätung und ihren Gottesdienst darnach einrichten und vollziehen, wie sie, ihrem Gewiss fen und gebührendem Recht nach, zu tun bes rechtigt sind; und daß sie weder in solchem, wes gen aufserlicher Aufmunterung von Menschen, etwas mehrers unternehmen, noch auch, aus Surcht ihrer Gefeße und darwider abgefaßten Verordnungen, um ein Saar breit davon ab, weichen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_00/</guid>
      <description>DER 15. SATZ: Von Begrüssungen, Ergötlichkeiten, und dergleichen Dingen.  Zusammenfassung Da der vornehmste Endzweck aller Religion ist, die
Mensihen von dem Geist und eiteln Wandel dies Eph. 5,11.
fer Welt zu erlösen, und in die innerliche Gemeins 1 Petr. 1,
schaft mit Gott einzufülyren; D! wohl uns, und Joh. 5,44.
aber wohl, wenn wir allezeit in seiner Furcht ers Jer. 10, 3. Up. Gesch.
funden werden! Deshalb sind alle die eiteln Gewohnheiten und angenommenen Gebräus che derselben, so wohl in Worten als Werken, von denen, die zu dieser göttlichen Furcht gelans gen, zu verwerfen, zu flichen und zu meiden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_01/</guid>
      <description>ge anzuklagen, welche sie, wenn sie unter ihnen ges funden werden, aufs höchste heraus streichen. Also muß ihnen unsere Ernsthafrigkeit, mürrische Uns freundlichkeit, unser eingezogenes Wefen, Mes lancholie und Traurigkeit, und unser Stilfchweis gen, Tummheit beissen. Diejenigeri, die unter ihs nen lasterhaft und ruchloß gelebt haben, aber wenn sie zu uns komnmen, diese Untugenden ablegen, können doch ihrer Beschmüßung nicht entgehen. Denn damit sie nur die Wahrheit unserer Bekenntniß nicht loben dürfen, so sprechen sie, da sie vorher rudylore Welts Menschen gewesen, so wären sie nun noch viel salims mer worden, weil sie sich in heuchlerische und geists lich-stolze Pharisäer verwandelt hätten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_02/</guid>
      <description>allerband Spiele und Lustbarkeiten, ingleichen di Comodien, und Schauspiele, unter dem Vors
wand erlaubter Ergógungen, zu gebrauchen, Den als, welche mit dem Schweigen oder dem stillen
und behutsamen Wandel eines Chri fen, und mit
der Christlichen Ernsthaftigkeit und Zitrigkeit, ch nicht übereinkommen. Denn Lachen, Spielen, 19,1 Scherzen, Spotterey, Possen und Gauckelaere,
nebst allem unnügen und eiteln Geschwäs, etc. sind weder Christliche Freybeit noch unsdzuldis ge frolichkeit,
V. Daß es den Christen unter dem Evangelio Schmoren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_03/</guid>
      <description>Zweitens finden wir nicht, daß in der Schrift, so Evangelio. wenig unter dem Gefes als Evangelio, dergleichen Tis
tul gebrauchet worden wären. Sondern wenn sie mit Rönigen, Sürsten oder Edeln geredet, so has ben sie sich nur einer schlechten Benennung oder Anres de bedienet, als, o König! und solches ohne Beys legung einiger fernern Bezeichnung, ausser etwan des
Namens desselben, als, o Rðnig Agrippa! Erlogene Drittens leget es den Christen eine Nothwendigs</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_04/</guid>
      <description>handelt hätten. Es ist etwas Seltsames, daß diejes nigen, welche sich auf die Schrift berufen, und soldie zu ihrer Richtsdynur erwählen, sich nicht lichamen rolla ten, dergleichen Eitelkeiten mit zu machen. Dadoch Elihu, der die Schrift nicht hatte, durch das Licht, so in ihm war, (welches diese Leute vor unzuláng. lich halten,) ragen konnte, Hiob. 32,21.22. Ich will niemands Person ansehen, und will keinen Menschen rübmen. Denn ich weiß nicht, wo ichs thäte, ob mich mein Schöpfer über ein kleis nes binnehmen würde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_05/</guid>
      <description>in der Gramınatica verstossen. Denn welcher SchulKnabe, der nur den Donat gelernet hat, weiß nicht, daß es abgeschmackt heraus kommen würde, wenn man sagen wollte, vos amas, vos legis, das ist, ihr liebest, ihr liefest, und nur einen allein anredet. Aber des Menschen Hochmuth, der viele Dinge verderbet hat, will auch die Einfalt zu reden, in den gemeinen Sprachen, nicht mehr gebrauchen. Denn da er mit einer eiteln Meinung von sich selbst aufgeblasen ist, so will er haben, als ob der Numerus Singularis oder die einzelne Zahl nicht genug wäre, daß man ihn im Plurali oder in der vielen Zahl anreden soll.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_06/</guid>
      <description>wenig sie in dieser Sache aufzubringen wissen. Man erwege demnach, ob die Ursachen, so uns zu Ables gung dieser Dinge bewegen, nicht wichtig genug sind, uns bei unserer Unterlassung derselben zu rechtfertis gen.
Erstlich sagen wir, daß Gott, der des Mens schen Schöpfer ist, dem er Leib und Seel zu wieds men verbunden, über alles, und zwar nicht nur im Geist, sondern auch mit Liederwerfung des Leibes, anzubeten sei. Dun ist Viiederknien, Beugen it Bücken, Beugen, und das Saupt entblössen, das anbeten einzige äußerliche Bezeigen, wodurch wir unse: rer nur re Anbätung Gottes zu erkennen geben; und Gott deshalb ist es nicht recht, solche den Mens schen zu erweisen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_07/</guid>
      <description>re, als Eisen oder Rupfer, so möchte das erste auf eben solche Art gebraucht werden, als das zweite. Die Sündlichkeit be steht demnach darinnen: Erfts lich, wenn Mannssund Weibs - Personen, aus Luft zur Eitelkeit, und einer Begierde sich zu bußen und auszuschmücken, nicht mit demjenigen zufrieden sind, was ihr Zustand leidet, oder ihr Land leichtlich vers schaffet; sondern nach solchen Dingen streben, die wes gen ihrer Seltenheit und des Werths, in welchem fols che gehalten werden, köstlich dyeinen; und deshalb ihre Lust desto mehr büssen: Deflen Unziemlichkeit mir ale verständige Leute willig zugestehen werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_08/</guid>
      <description>tut solchen, meder zu Rom noch in Spanien, den ges ringsten Einhalt; allwo vielmehr bei ihren Maßkes raden, Mumereyen und Verkappungen alle Ars ten der Leichtfertigkeit, Unzucht, Garrheit und Atheisterey, vor aller Welt Augen, zum grösten Alers gerniß des Christlichen Namens, ohne Sdjam und Scheu ausgeübet werden. Wenn sie aber jemand dieser Ueppigkeiten halber bestrafen, ihre abergläubis schen Mißbräuche verlassen, und Obtt mit Ernst dies nen, und ihn im Geist und in der Wahrheit anbeten will, so wird er alsbald zu jedermans Raub gemacht, und den grausamsten Verfolgungen unterworfen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_09/</guid>
      <description>gen göttlichen Leberfluß und geistlichen Umgang (daß ich dasjenige, was man Habitum nennet, deshalb ausdrucken mag,) mit sich fülret; wodurch auch dies se Handlungen, als Essen, Trinken, Schlaffen, Ar: beiten etc. geheiligt werden. Denn ob sie schon, ih, rer natürlichen Beschaffenheit nach, mit demjenigen, so die Gottlosen tun, einerlei sind, so gestheben sie doch in einem ganz andern Geiste. Daher rrir bei Vollstreckung derselben dem Herrn keincswegs mißs fallen, sondern vielinehr angenehm füid, ihm dienen, und denjenigen Endzweck, den er gehabt, als er uns erschaffen hat, erfüllen, und solchergestalt seinen Sees gen innen werden, empfinden und füllen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_10/</guid>
      <description>den, wodurch der allerheiligste 77amé Gottes täge lich auf entfeßliche Weise gelástert wird; sondern
 wir  verstehen auch die seierlichen Eyd-Schwüre bei des nen, die noch einigen Sdein der Gotcseligkeit has ben, die mehrentheils das Schweren oder Ablegen eines corperlichen Eyds vor der Obrigkeit mit so großem Eyfer vértheidigen, daß sie sich nicht nur selbst bei jeder Gelegenlieit willig und bereit finden lassen, dergleichen auf sich zu nehmen; sondern auch die Obs rigkeit anreißen, diejenigen zu verfolgen, weldie, aus Gehorsam gegen Christuin, ihren Herrn und Meis ster, das Schwören vor unrecht halten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_11/</guid>
      <description>te im gemeinen Wandel; weil er sage, eure Res de ley Ja, ja, und VTein, Hein.
Worauf ich antworte: Erstlich, daß das Gefeß Antwort 1. alle Eyde, die bei den Geschöpfen getan wurden, wie auch alles verwegene Fluchen und Schworen in ges meiner Rede und Umgang verboten; und geboten, daß der Mensch nur bei dem Namen Gottes, und zwar weder vermessentlid, noch auch fälsdylic schwós ren sollte, weil dieses seinen Namen unnúblich oder vergeblich führen hiefje.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_12/</guid>
      <description>daß 6Ort der Err geschworen habe, Deros wegen sei das Schwören techr.
Idy antworte mit Athanasio Da es gewiss ist, intban. &amp;amp; daß des Schwgrens Eigenschaft sei, bei einem Cruc. Do andern zuschwören, so fiebet man baraus, daß
Gott, eigentlich zu reden, niemals geschwos ren babe, sondern nur uneigentlich.Daber wenn er mit den Menschen geredet, so wird gesagt, er habe geschworen; weil diese Dinge, die er geredet, wegen der Gewißheit und Unveräng Berlid, Éeit seines Willens vor Eydschwüre zu achten sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_13/</guid>
      <description>in mancherley Eydschwüren, Sluchen, Schwören,
Lästerungen und Entheiligungen des Tamen
Gottes und den entseilichsten meineyden erfüllt. en Durch Verad,tung dieses Gebots ist die Welt Rache und
gleichfalls mit Gewaltthätigkeit, Unterdru: srieg dem cung, Mord und Todeschlag, Schändung Christi
der Weiber und Jungfrauen, Rauben und entgegen. - Plündern, Sengen und Brennen, Verheerung
und Verwüstungen, und allen Arten der Ueppigs keit und Grausamkeit, als mit einer Sünd-Fluth, überschwemmet. Es ist sich deinnach nicht gnugs fain darüber zu verwundern, daß die Menschen, so nach dem Ebenbild Gottes geschaffen sind, so gar aus der Art schlagen können, daß sie vielmehr das Bild und die Natur brúllender Löwen, reissender Tiger, verschlingender Wölfe, und wilder, wütens der Eber, als vernünftiger mit Verstand begabter Creaturen an sich haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_14/</guid>
      <description>bei denjenigen Waffen, die er anfülret, keine Ers wehrung gediehet.
Jum vieroten, weil Jacobus bezcuget, daß Gal. 5, 24. Streit und Rrieg von den Lüsten berrúbre, die
da streiten in den Gliedern fleischlicher Mients fcben. Die Christen ster, das ist, diejenigen, die wahre Heiligen sind, haben ihr Fleisch sammt den Lüsten und Begierden gekreuzigt: Das her können sie solchen den Zügel nicht dergestalt vers hängen, wie durch Sriegführen geldjiehet.
Súnftens, weil der Prophet Jesaias und is mich.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_15/</guid>
      <description>derbare Tugend der Gedult und Ausübung der Lies ihres Her- be geboten, welche Moscs von seinen Jüngern udt icis erlau- erforderte. Daber sagt Tertullianus sehr wohl wieder Marcionem: Christus lebrt gewisslich eine ganz neue Gedult, da er auch ein erlitres nes Ünrecht zu rächen verbietet, welches doch von dem Schöpfer frei gestellt war. Und in Lib. de parient. Das Gsfer hat durch die Lebs re Christi, lieber eure Feinde, mehr gefunden, als verlohren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_16/</guid>
      <description>geeignet werden: Wenn das Knicken und Bücfen, Schmiegen und Biegen gegen einander: Wenn das Scharren mit den Füssen, und der flüchtige Schal Der bei jeder Deffnung des Mundes alle Augenblick, ohne den geringsten Vorfaş einer opürklichen Diensts leitung, vorgebrachten nichts bedeutenden Worte, Dero geborsamster, schuldigster, ergebenster, unterthänigster, demüchigiter Diener uno Rnecht: Wenn dieses (rage ich ) die Ehre ist, die von Gott kommt, und nicht die Ehre, die von unten her ist; so mag man in der Tat von unsern Widersachern sagen, daß sie Gläubige, und wir hingegen, weil wir diese Dinge nicht zugeben wols</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/16/b_16_end/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/16/b_16_end/</guid>
      <description>fühleten und empfänden, daß er ihnen nahe sei: So haben sie boshaft lyieraus zu schliesen gesucht, als ob wir keinen andern Gott, ausser dem, der in uns wäre, erkenneten. Weil wir den Leuten sagen, daß es das innerliche Licht, und das inns wendige Gelege und nicht der aufserliche Buchs stabe sei, so ihnen ihren Zustand recht zu erkennen geben, und sie aus allem Uebel hinaus leiten köns ne; so geben sie vor, wir verkleinerten die Heil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/z_01_anhang/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/99/z_01_anhang/</guid>
      <description>Anhang Themenübersicht / Kernaussagen 01  “Da die höchste Glückseligkeit in der wahren Erkenntnis Gottes besteht, [&amp;hellip;] so ist der wahre und richtige Verstand, den man sich von dem Ursprung und Grund dieser Erkenntnis zu machen hat, das Allernotwendigste [&amp;hellip;].”
 02  “Weil niemand den Vater Kennt, denn nur der Sohn, und wem es der Sohn will offenbaren, die Offenbarung des Sohnes aber in und durch den heiligen Geist geschiet; So ist es das Zeugnis des Geistes allein, wodurch die wahre Erkenntnis Gottes jederzeit offenbart worden, noch offenbart wird, und nur allein offenbart werden kann.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
