<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>00s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/</link>
    <description>Recent content in 00s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/a_00_metadata/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/a_00_metadata/</guid>
      <description>title:
 type: main text: Apologie type: subtitle text: Vertheidigungsschrifft der wahren christlichen Gottesgelahrheit creator: role: author text: Robert Barclay role: publisher text: Olaf Radicke role: editor text: Olaf Radicke  identifier: - scheme: DOI text: doi:10.234234.234/33 publisher: My Press rights: Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License ibooks: version: 1.3.4 &amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/a_01_titel/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/a_01_titel/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/a_02_vorwort_anmerkung/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/00/a_02_vorwort_anmerkung/</guid>
      <description>Vorwort und Anmerkung Der Ursprungstext stammt von 1676 und diese Übersetzung stammt von 1776. Der Text ist eine theologische Verteidigungssrift. In dem Text erörtert der Autor Robert Barclay die Überzeugungen der Quaker und versucht Kritik daran zu entkreftet. Bei dem text sollte man deshalb die Folgenden Dinge bedenken und im Hinterkopf behalten:
Erstens Robert Barclay verteidigt sich gegen Kritik seiner Zeit. Es könnte sein, das die Positionen die dabei anderen Konfessionen zugeschrieb werden, heute keinen bestand mehr haben, den auch die anderen Konfessionen haben sich weiter entwickelt.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
