<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>15s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/</link>
    <description>Recent content in 15s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_00/</guid>
      <description>DER 15. SATZ: Von Begrüssungen, Ergötlichkeiten, und dergleichen Dingen.  Zusammenfassung Da der vornehmste Endzweck aller Religion ist, die
Mensihen von dem Geist und eiteln Wandel dies Eph. 5,11.
fer Welt zu erlösen, und in die innerliche Gemeins 1 Petr. 1,
schaft mit Gott einzufülyren; D! wohl uns, und Joh. 5,44.
aber wohl, wenn wir allezeit in seiner Furcht ers Jer. 10, 3. Up. Gesch.
funden werden! Deshalb sind alle die eiteln Gewohnheiten und angenommenen Gebräus che derselben, so wohl in Worten als Werken, von denen, die zu dieser göttlichen Furcht gelans gen, zu verwerfen, zu flichen und zu meiden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_01/</guid>
      <description>ge anzuklagen, welche sie, wenn sie unter ihnen ges funden werden, aufs höchste heraus streichen. Also muß ihnen unsere Ernsthafrigkeit, mürrische Uns freundlichkeit, unser eingezogenes Wefen, Mes lancholie und Traurigkeit, und unser Stilfchweis gen, Tummheit beissen. Diejenigeri, die unter ihs nen lasterhaft und ruchloß gelebt haben, aber wenn sie zu uns komnmen, diese Untugenden ablegen, können doch ihrer Beschmüßung nicht entgehen. Denn damit sie nur die Wahrheit unserer Bekenntniß nicht loben dürfen, so sprechen sie, da sie vorher rudylore Welts Menschen gewesen, so wären sie nun noch viel salims mer worden, weil sie sich in heuchlerische und geists lich-stolze Pharisäer verwandelt hätten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_02/</guid>
      <description>allerband Spiele und Lustbarkeiten, ingleichen di Comodien, und Schauspiele, unter dem Vors
wand erlaubter Ergógungen, zu gebrauchen, Den als, welche mit dem Schweigen oder dem stillen
und behutsamen Wandel eines Chri fen, und mit
der Christlichen Ernsthaftigkeit und Zitrigkeit, ch nicht übereinkommen. Denn Lachen, Spielen, 19,1 Scherzen, Spotterey, Possen und Gauckelaere,
nebst allem unnügen und eiteln Geschwäs, etc. sind weder Christliche Freybeit noch unsdzuldis ge frolichkeit,
V. Daß es den Christen unter dem Evangelio Schmoren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_03/</guid>
      <description>Zweitens finden wir nicht, daß in der Schrift, so Evangelio. wenig unter dem Gefes als Evangelio, dergleichen Tis
tul gebrauchet worden wären. Sondern wenn sie mit Rönigen, Sürsten oder Edeln geredet, so has ben sie sich nur einer schlechten Benennung oder Anres de bedienet, als, o König! und solches ohne Beys legung einiger fernern Bezeichnung, ausser etwan des
Namens desselben, als, o Rðnig Agrippa! Erlogene Drittens leget es den Christen eine Nothwendigs</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_04/</guid>
      <description>handelt hätten. Es ist etwas Seltsames, daß diejes nigen, welche sich auf die Schrift berufen, und soldie zu ihrer Richtsdynur erwählen, sich nicht lichamen rolla ten, dergleichen Eitelkeiten mit zu machen. Dadoch Elihu, der die Schrift nicht hatte, durch das Licht, so in ihm war, (welches diese Leute vor unzuláng. lich halten,) ragen konnte, Hiob. 32,21.22. Ich will niemands Person ansehen, und will keinen Menschen rübmen. Denn ich weiß nicht, wo ichs thäte, ob mich mein Schöpfer über ein kleis nes binnehmen würde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_05/</guid>
      <description>in der Gramınatica verstossen. Denn welcher SchulKnabe, der nur den Donat gelernet hat, weiß nicht, daß es abgeschmackt heraus kommen würde, wenn man sagen wollte, vos amas, vos legis, das ist, ihr liebest, ihr liefest, und nur einen allein anredet. Aber des Menschen Hochmuth, der viele Dinge verderbet hat, will auch die Einfalt zu reden, in den gemeinen Sprachen, nicht mehr gebrauchen. Denn da er mit einer eiteln Meinung von sich selbst aufgeblasen ist, so will er haben, als ob der Numerus Singularis oder die einzelne Zahl nicht genug wäre, daß man ihn im Plurali oder in der vielen Zahl anreden soll.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_06/</guid>
      <description>wenig sie in dieser Sache aufzubringen wissen. Man erwege demnach, ob die Ursachen, so uns zu Ables gung dieser Dinge bewegen, nicht wichtig genug sind, uns bei unserer Unterlassung derselben zu rechtfertis gen.
Erstlich sagen wir, daß Gott, der des Mens schen Schöpfer ist, dem er Leib und Seel zu wieds men verbunden, über alles, und zwar nicht nur im Geist, sondern auch mit Liederwerfung des Leibes, anzubeten sei. Dun ist Viiederknien, Beugen it Bücken, Beugen, und das Saupt entblössen, das anbeten einzige äußerliche Bezeigen, wodurch wir unse: rer nur re Anbätung Gottes zu erkennen geben; und Gott deshalb ist es nicht recht, solche den Mens schen zu erweisen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_07/</guid>
      <description>re, als Eisen oder Rupfer, so möchte das erste auf eben solche Art gebraucht werden, als das zweite. Die Sündlichkeit be steht demnach darinnen: Erfts lich, wenn Mannssund Weibs - Personen, aus Luft zur Eitelkeit, und einer Begierde sich zu bußen und auszuschmücken, nicht mit demjenigen zufrieden sind, was ihr Zustand leidet, oder ihr Land leichtlich vers schaffet; sondern nach solchen Dingen streben, die wes gen ihrer Seltenheit und des Werths, in welchem fols che gehalten werden, köstlich dyeinen; und deshalb ihre Lust desto mehr büssen: Deflen Unziemlichkeit mir ale verständige Leute willig zugestehen werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_08/</guid>
      <description>tut solchen, meder zu Rom noch in Spanien, den ges ringsten Einhalt; allwo vielmehr bei ihren Maßkes raden, Mumereyen und Verkappungen alle Ars ten der Leichtfertigkeit, Unzucht, Garrheit und Atheisterey, vor aller Welt Augen, zum grösten Alers gerniß des Christlichen Namens, ohne Sdjam und Scheu ausgeübet werden. Wenn sie aber jemand dieser Ueppigkeiten halber bestrafen, ihre abergläubis schen Mißbräuche verlassen, und Obtt mit Ernst dies nen, und ihn im Geist und in der Wahrheit anbeten will, so wird er alsbald zu jedermans Raub gemacht, und den grausamsten Verfolgungen unterworfen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_09/</guid>
      <description>gen göttlichen Leberfluß und geistlichen Umgang (daß ich dasjenige, was man Habitum nennet, deshalb ausdrucken mag,) mit sich fülret; wodurch auch dies se Handlungen, als Essen, Trinken, Schlaffen, Ar: beiten etc. geheiligt werden. Denn ob sie schon, ih, rer natürlichen Beschaffenheit nach, mit demjenigen, so die Gottlosen tun, einerlei sind, so gestheben sie doch in einem ganz andern Geiste. Daher rrir bei Vollstreckung derselben dem Herrn keincswegs mißs fallen, sondern vielinehr angenehm füid, ihm dienen, und denjenigen Endzweck, den er gehabt, als er uns erschaffen hat, erfüllen, und solchergestalt seinen Sees gen innen werden, empfinden und füllen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_10/</guid>
      <description>den, wodurch der allerheiligste 77amé Gottes täge lich auf entfeßliche Weise gelástert wird; sondern
 wir  verstehen auch die seierlichen Eyd-Schwüre bei des nen, die noch einigen Sdein der Gotcseligkeit has ben, die mehrentheils das Schweren oder Ablegen eines corperlichen Eyds vor der Obrigkeit mit so großem Eyfer vértheidigen, daß sie sich nicht nur selbst bei jeder Gelegenlieit willig und bereit finden lassen, dergleichen auf sich zu nehmen; sondern auch die Obs rigkeit anreißen, diejenigen zu verfolgen, weldie, aus Gehorsam gegen Christuin, ihren Herrn und Meis ster, das Schwören vor unrecht halten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_11/</guid>
      <description>te im gemeinen Wandel; weil er sage, eure Res de ley Ja, ja, und VTein, Hein.
Worauf ich antworte: Erstlich, daß das Gefeß Antwort 1. alle Eyde, die bei den Geschöpfen getan wurden, wie auch alles verwegene Fluchen und Schworen in ges meiner Rede und Umgang verboten; und geboten, daß der Mensch nur bei dem Namen Gottes, und zwar weder vermessentlid, noch auch fälsdylic schwós ren sollte, weil dieses seinen Namen unnúblich oder vergeblich führen hiefje.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_12/</guid>
      <description>daß 6Ort der Err geschworen habe, Deros wegen sei das Schwören techr.
Idy antworte mit Athanasio Da es gewiss ist, intban. &amp;amp; daß des Schwgrens Eigenschaft sei, bei einem Cruc. Do andern zuschwören, so fiebet man baraus, daß
Gott, eigentlich zu reden, niemals geschwos ren babe, sondern nur uneigentlich.Daber wenn er mit den Menschen geredet, so wird gesagt, er habe geschworen; weil diese Dinge, die er geredet, wegen der Gewißheit und Unveräng Berlid, Éeit seines Willens vor Eydschwüre zu achten sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_13/</guid>
      <description>in mancherley Eydschwüren, Sluchen, Schwören,
Lästerungen und Entheiligungen des Tamen
Gottes und den entseilichsten meineyden erfüllt. en Durch Verad,tung dieses Gebots ist die Welt Rache und
gleichfalls mit Gewaltthätigkeit, Unterdru: srieg dem cung, Mord und Todeschlag, Schändung Christi
der Weiber und Jungfrauen, Rauben und entgegen. - Plündern, Sengen und Brennen, Verheerung
und Verwüstungen, und allen Arten der Ueppigs keit und Grausamkeit, als mit einer Sünd-Fluth, überschwemmet. Es ist sich deinnach nicht gnugs fain darüber zu verwundern, daß die Menschen, so nach dem Ebenbild Gottes geschaffen sind, so gar aus der Art schlagen können, daß sie vielmehr das Bild und die Natur brúllender Löwen, reissender Tiger, verschlingender Wölfe, und wilder, wütens der Eber, als vernünftiger mit Verstand begabter Creaturen an sich haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_14/</guid>
      <description>bei denjenigen Waffen, die er anfülret, keine Ers wehrung gediehet.
Jum vieroten, weil Jacobus bezcuget, daß Gal. 5, 24. Streit und Rrieg von den Lüsten berrúbre, die
da streiten in den Gliedern fleischlicher Mients fcben. Die Christen ster, das ist, diejenigen, die wahre Heiligen sind, haben ihr Fleisch sammt den Lüsten und Begierden gekreuzigt: Das her können sie solchen den Zügel nicht dergestalt vers hängen, wie durch Sriegführen geldjiehet.
Súnftens, weil der Prophet Jesaias und is mich.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_15/</guid>
      <description>derbare Tugend der Gedult und Ausübung der Lies ihres Her- be geboten, welche Moscs von seinen Jüngern udt icis erlau- erforderte. Daber sagt Tertullianus sehr wohl wieder Marcionem: Christus lebrt gewisslich eine ganz neue Gedult, da er auch ein erlitres nes Ünrecht zu rächen verbietet, welches doch von dem Schöpfer frei gestellt war. Und in Lib. de parient. Das Gsfer hat durch die Lebs re Christi, lieber eure Feinde, mehr gefunden, als verlohren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_16/</guid>
      <description>geeignet werden: Wenn das Knicken und Bücfen, Schmiegen und Biegen gegen einander: Wenn das Scharren mit den Füssen, und der flüchtige Schal Der bei jeder Deffnung des Mundes alle Augenblick, ohne den geringsten Vorfaş einer opürklichen Diensts leitung, vorgebrachten nichts bedeutenden Worte, Dero geborsamster, schuldigster, ergebenster, unterthänigster, demüchigiter Diener uno Rnecht: Wenn dieses (rage ich ) die Ehre ist, die von Gott kommt, und nicht die Ehre, die von unten her ist; so mag man in der Tat von unsern Widersachern sagen, daß sie Gläubige, und wir hingegen, weil wir diese Dinge nicht zugeben wols</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
