<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>15. Von Begrüssungen, Ergötzlichkeiten, und dergleichen Dingen. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/</link>
    <description>Recent content in 15. Von Begrüssungen, Ergötzlichkeiten, und dergleichen Dingen. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>15.1</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_01/</guid>
      <description>S. I.&#xA;Nachdem ich sowohl die Lehre als den Gots tesdienst betreffen, gehandelt habe; so will ich nun auch von einigen Gewohnheiten reden, welche von diesen Grund-Sagen bei denjenigen Zeugen, wels che Gott an diesem Tage erweckt hat, von seiner Wahrheit zu zeugen, gewirkt und hervor gebracht worden sind. Ich sollte meinen, es músie ihnen bei erbaren und verständigen Leuten zum besondern Lobe gereichen, daß sie überhaupt (auch nach dem Bekennts niß ihrer Widersacher) von denjenigen Greueln frei befunden werden, die unter andern in vollem Schwans ge gehen, die sich zum Christentum bekennen; als da sind Sluchen und Schworen, Trunkenheit und Völlerey, Surerey, und Ueppigkeit, ac.</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.2</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_02/</guid>
      <description>Es gebietet aber einige besondere Dinge, wels che die meisten von unsern Widersachern als erlaubt und zugelassen vertheidigen, und sich große Freiheit darinnen heraus nehmen, als ob solche mit der Christs lichen Religion gar wohl bestehen könnten, die wir uns keineswegs erlaubt befunden haben, sondern es ist uns von dem Herrn befohlen worden, solche abzus legen, ob uns schon dieses Fein geringes Leiden, und manchen Faust- und Bacfen-Streich verursachet, und vielen Haß und viele Bosheit von der Welt zugezos gen hat.</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.3</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_03/</guid>
      <description>Was nun das erste betrifft, so sagen wir ausdrücklich, daß es einem Christen nicht erlaubt sei, dergleichen Ehren:Titel, als Ew. Heiligkeit, Ew. Majestát, Ew. Excellena, Ew. Eminenz zc. zu geben, anzunehmen.&#xA;zu erst, weil diese Titel kein Stück desjenigen Titel. Gehorsams sind, den man der Obrigkeit und den Vors geseßten zu erreisen schuldig ist; so träget es auch zu der ihnen schuldigen Unterwürfigkeit weder etwas bei), noch beniinmet derselben auch etwas, als welche das rinnen be steht, daß man ihren gerechten und bils ligen Befehlen gehorchet, nicht aber in Titeln und Beylegung prächtiger Namen.</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.4</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_04/</guid>
      <description>Nun was sind nicht, ausser diesen allgemeis nen Elren-Titeln, vor grobe Missbrauche unter dens jenigen, so Christen genannt werden, durch den Ges brauch der Complimenten eingeschlichen; da nicht ets wa Diener zu ihren Herren, oder andere in Ansehung dergleichen Absidyt oder Unterscheids, sondern auch die geringsten Laquayen, fast alle Augenblick, zu einander sas gen, oder an einander schreiben: Ihr gehorsamsterDies ner, ihr demüchiger, unterthänigster Knecht, etc. Soldhe gottlose Wort.Gepränge haben die Christen, zum grójien Nachteil der Seelen, zum Lügen ges rrdhnet, und es ist so weit gekommen, daß Lügen zu gebrauchen heutzutage por Höflichkeit gehalten wird.</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.5</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_05/</guid>
      <description>Es wird nicht ohne Nutzen sein, an diesem Der NuOrt etwas von dem Gebrauch des Numeri Singu&#xA;gularis laris, oder der einzeln Zahl gegen eine einzelne wird imlas Person, zu gedenken. Dieses ist in der lateinischen teinischen Sprache eine ausgemachte Sache, worüber sein Perion ges Mensch streitet. Denn wenn man mit einem redet, brauchet, so bedient man sich allezeit des Pronominis Tu;und wer es anders machen wollte, der würde wider die Regeln</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.6</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_06/</guid>
      <description>Zweitens ist, necist diesen Titeln, eine gen gegen unter den Christen gewöhnliche Ehren-Bezeigung, Menschen. daß sie vor einander nieder Enien, sich vor einander&#xA;bucken, neigen und beugen, und der Sut abzies hen, oder das Haupt entbloßen. Es ist mir nichts bekannt, was unsere Widersacher in diesem Stück zu ihrer Vertheidigung aufbringen können, ausser etli de wenige Beispiel des Alten Testaments und die Lands-Gewohnheit.&#xA;Die ersteren sind, daß sich Abraham gegen die Kinder Şerb; und Lot gegen die zwei Engel gebücker.</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.7</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_07/</guid>
      <description>Das dritte Stück, davon wir zu handeln Eitelkeit haben, ist die Eitelkeit und der Überfluss in Kleis und ueber dern. Wobei erstens zweierley zu betrachten, vors Kleidung kommt. Der Zustand eines Menschen, und das it nicht iu Land, in welchem er lebt. Wir wollen nicht sagen, daß alle Leute auf gleiche Art gekleidet gehen sollen. Weil es vielleicht sich wederi für ihre Leiber, noch auch für ihr Vermögen schicken würde.</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.8</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_08/</guid>
      <description>Zum vierdcen lasset uns den Gebrauch en, &amp;amp;c. fons des Spielens, der Schauspiele, Commodien,und ans&#xA;derer dergleichen Eitelkeiten, die insgemein, und oh, gelio nicht ne Untersayeid, bei allen den unterschicdenen Gattuns beftelsen.&#xA;gen der Namen-Christen, unter dem Deckmantel eis nes angenehmen Zeitvertreibs, und einer erlaubten Ergöglichkeit, in Schwange gehen, betrachten, und sehen, ob diese Dinge mit der Ernsthaftigkeit, Bebutfainkeit und göttlichen Furcht, die das Evans gelium erfordert, bestehen können. Lasset uns nur die Meinungs-Gebäude derer, die sich Christen nennen, sie mögen Katholiken oder Protestanten sein, ein wes nig durchgehen, und sehen, ob überhaupt ein Unters fcheid, ausser dem Namen und der Bekenntniß, ans jutreffen sein, der sie&amp;rsquo;von den Heiden absondert ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.9</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_09/</guid>
      <description>Alleine sie wenden ein, der Menschen Le: Einwurf. bens-Geister wurden ermatten und nicht lange besteben, wenn sie allezeit auf ernsthafte und geists liche Materien gerichtet sein sollten; daher was ren einige Ergöglichkeiten nötig, das Gemüt wieder ein wenig zu erfrischen, damit es hernach mit desto großerer Munterkeit wichtigern Ges schäfren obliegen konnte.&#xA;Ich antworte: Obichon dieses alles zugestanden Antwort. ware; so würde es doch keineswegs wider uns streiten, noch auch den Gebrauch solcher Dinge, die wir abgetan wissen wollen, für rechtmäßigerklären.</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.10</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_10/</guid>
      <description>Súnftens fället das unter allen Arten der heutigen Christen so gemeine Sdwören unter unsere Betradhtung. Wir meinen nicht nur das ruchlore Sluchen und Schwören, unter den roben WelcKindern, bei ihren gemeinen Reden und Gefpräs&#xA;dene&#xA;den, wodurch der allerheiligste 77amé Gottes täge lich auf entfeßliche Weise gelástert wird; sondern&#xA;wir verstehen auch die seierlichen Eid-Schwüre bei des nen, die noch einigen Sdein der Gotcseligkeit has ben, die mehrenteils das Schweren oder Ablegen eines corperlichen Eids vor der Obrigkeit mit so großem Eifer vértheidigen, daß sie sich nicht nur selbst bei jeder Gelegenlieit willig und bereit finden lassen, dergleichen auf sich zu nehmen; sondern auch die Obs rigkeit anreißen, diejenigen zu verfolgen, weldie, aus Gehorsam gegen Christuin, ihren Herrn und Meis ster, das Schwören vor unrecht halten.</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.11</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_11/</guid>
      <description>zu erst wenden sie ein, Christus babe&#xA;nur diese Eide verboten, welche bei den Creas turen und geschaffenen Dingen geschehen; und sie beweisen es daher,&amp;ldquo;weil er einiger solcher Geschöpfe darbei Erwähnung tut.&#xA;Zweitens, alle vermessene und eicele Schwús&#xA;re&#xA;verboten.&#xA;te im gemeinen Wandel; weil er sage, eure Res de ley Ja, ja, und VTein, Hein.&#xA;Worauf ich antworte: zu erst, daß das Gesetz Antwort 1. alle Eide, die bei den Geschöpfen getan wurden, wie auch alles verwegene Fluchen und Schworen in ges meiner Rede und Umgang verboten; und geboten, daß der Mensch nur bei dem Namen Gottes, und zwar weder vermessentlid, noch auch fälsdylic schwós ren sollte, weil dieses seinen Namen unnúblich oder vergeblich führen hiefje.</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.12</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_12/</guid>
      <description>Dasjenige deinnach, welches nicht vom Anfang gewesen, welches im Anfang nicht gebraucht worden; welches seinen Ursprung nicht von dem Wilon Gottes, sondern von dem Werk des Teus fels gehabt; vom Bösen, näml. von Treulosigs Keit, Lügen und Trägen verursachet; und von den&#xA;Menschen zuerst nur als cin gemeines Mittel wider E diese Uebei erfunden worden; wobei sie die Nas&#xA;men ihrer Götter anrieffen: Ja, welches (wie Hieron. Chryfoftomus und andere mehr bezeus gen) den Ifraelitern von Gott, als Kindern, ges geben worden, daß sie sich der abgetrischen Eis de der seiden enthalten möchten, Jer.</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.13</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_13/</guid>
      <description>Zum rechsten und lebten ist uns die K che und der Krieg noch zu betrachten übrig. Ein Uebel, welches dèm Geist und der Lehre Chris Iti eten so sehr zuwider ist, als die Finsternis dem Licht. Denn, mie aus dem, was vorher geagt worden, offenbarlich erhellt, so ist, durch Vers aditung des Gebots Christi, die ganze Welt mit&#xA;mancherley&#xA;in mancherley Eidschwüren, Sluchen, Schwören,&#xA;Lästerungen und Enteiligungen des Tamen</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.14</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_14/</guid>
      <description>Nichts destoweniger, da einige, viels leicht aus Unachtsamkeit, und durch die Gewalt der Gewohnheit und hergebrachten väterlichen Weise, (ich meyne die Tradition) dieses Gebot Christi übertreten mögen, so will ich kürzlich zeigen, wie sehr das Kriegführen diesem Gebot widers spricht, und wie unınóglich sie mit einander bestes ben können; und daß folglich der Rrieg denen, die Christi Jünger sein wollen, keineswegs ers laubet sei.&#xA;Denn erstens befiehlet Christus, daß wir uns Matth.</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.15</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_15/</guid>
      <description>Alleine sie wenden ein, daß es recht&#xA;Rey, Krieg zu führen; weil Abraham, auch noch ebe das Gesetz gegeben worden, schon Krieg geführet; und die Israeliten, nacı, dem sie das Geles empfangen gehabt hát:&#xA;ten. Slutwort.&#xA;Ich antworte hier wieder, wie ich oben gesagt habe, daß Abraham zu solcher Zeit auch geopfert, und was männlich gewesen, besdhnitten babe; web che Dinge uns nichts destoweniger unter dem Evans&#xA;gelio nicht mehr erlaubt sind.</description>
    </item>
    <item>
      <title>15.16</title>
      <link>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_16/</guid>
      <description>Aber zum Beschluß zu schreiten, muß Der Bes&#xA;schluß ich lektens nur noch so viel erwehnen: Wenn schmeis chelnde Titel zu geben und anzunehmen, die nicht wegen der solchen Personen inwohnenden Tugend gebraucht; sondern meistenteils von gottlofen Leus sen solchen, die so schlimm sind, als sie selbst, zus&#xA;geeignet&#xA;geeignet werden: Wenn das Knicken und Bücfen, Schmiegen und Biegen gegen einander: Wenn das Scharren mit den Füssen, und der flüchtige Schal Der bei jeder Deffnung des Mundes alle Augenblick, ohne den geringsten Vorfaş einer opürklichen Diensts leitung, vorgebrachten nichts bedeutenden Worte, Dero geborsamster, schuldigster, ergebenster, unterthänigster, demüchigiter Diener uno Rnecht: Wenn dieses (rage ich ) die Ehre ist, die von Gott kommt, und nicht die Ehre, die von unten her ist; so mag man in der Tat von unsern Widersachern sagen, daß sie Gläubige, und wir hingegen, weil wir diese Dinge nicht zugeben wols</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
