<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>04s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/</link>
    <description>Recent content in 04s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_00/</guid>
      <description>und der Gewalt, Natur und Samen der Schlange, den sie in der Menschen Herzen aussähet so lange sie in diesem natürlichen und verderbten Zustande verharren, unterworfen. Daher kommt es, daß nicht nur ihre Worte und Werke, sondern auch alle ihre Gedanken, ihr Dichten und Trachten böse sind, in den Augen Gottes, immerdar, weil solche von diesem verderbten und bösen Samen herrühren. Deshalb kan der Mensch, so lange er in diesem Zustande ist, nichts recht erkennen, ja, auch seine Gedanken und Begriffe von Gott, und geistlichen Dingen, sind so wohl ihm selbst als auch andern ganz unnütze, bis er von diesem bösen Samen abgeschieden, und mit dem götelichen Licht vereinigt ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_01/</guid>
      <description>Von diesen sind ehemals die Pelagianer und Semi-(oder halben) Pelagianer, und hiernach die Socinianer, und verschiedene unter den Katholiken gewesen. Hingegen wollen andere wieder mit Gewalt in einen andern Abweg binein rennen, (welchen Augustinus unter den Alten, durch die Hige seines Eifers wider Pelagium, in seinen abnehmenden Jahren die Bahn zuerst gebrochen hat.) Indem sie nicht nur bekennen, der Mensch sei von sich selbst ganz unvermögend Gutes zu tun, und hingegen zu allem Bösen geneigt; sondern auch noch im Mutter-Leibe, und ehe er eine wirkliche Übertretung begeht, sei er mit wirklicher Schuld behaftet, wodurch er den ewigen Tod verdiene.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_02/</guid>
      <description>können wir doch auch nicht darfür halten, daß die Menschen, welche ihrer Matur nac) von Adam herstammen, etwas Gutes in ihrer Natur hätten, so derselben eigen sei: Als welches er, von dem sie ihr Wefen herleiten, selbst nicht hatte, und deshalb ihnen solches auch nicht mitteilen konnte.
Wenn wir denn nicht bejahen können, daß Adam in seiner Natur einigen Willen oder einiges Licht behalten, so derselben eigen, oder vermögend gewesen, ihm wahre Erkenntnis in geistlichen Dingen mitzutheilen; so kan dergleiden bei seinen Nachkommen auc, nicht anzutreffen sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_03/</guid>
      <description>übersetzt werden, animalis, und nicht naturalis, sonst hätte es, sprechen sie, XXXXX 1 heissen müssen. Woraus sie den Schluß machen, daß es nur der animalisdse oder thicrische Mensd), und nicht der rationalis oder vernünftige Mensch sei, der allhier von Erkenntnis dessen, das Gottes ist, ausgeschlossen werde. Diese Ausflucht ist, ohne daß man sich des Worts wegen erst in einen Streit eintasset, gar leicht zu widerlegen. So kan sie auch mit demjenigen, was dieser Ort zum Zweck und Absehen hat, unmöglich bestehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_04/</guid>
      <description>Barmherzigkeit zur Höllen zu verweisen. Denn da die Selbstliebe (die allezeit geneigt ist, dasjenige zu glauben, was sie gerne wünschet) ihnen mit der Hofnung schmeichelt, daß sie in diesem Stück auf ihrer Seite versichert sind, so bekümmern sie sich nicht drum, mie es ihren Nachbarn ergeht, die doch bei diesen unüberwindlichen Schwierigkeiten den größten Teil ausmachen. Wiederum bedicnen sich die Katholiken dieser Meinung als eines Kunstgrifs, die Hochachtung ihrer Kirche und die Ehrerbietigkeit gegen ihre Sakramente zu vermehren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_05/</guid>
      <description>Deshalb wie durch einen Menschen die Sünde ist Eommen in die Welt, und der Tod durch die Sünde, und ist deshalb der Tod zu allen Menschen hindurch gedrungen, dieweil sie alle gesündigt haben, 2. Diese letten Worte, sprechen sie, können überseßt werden, in welchem alle gesündigt haben.
Hierauf antworte ich, daß Adam das Haupt und der Stamm-Vater des ganzen mensdyliden Geschlechts gewesen, wird nicht geleugnet; und daß durch ihn ein Same der Sünden auf alle Menschen fortgepfianzet worden, der seiner eigenen Natur nach sündhaft ist, und alle Menschen zur Bosheit geneigt macht, lässt man auch gelten; dennoch aber wird daraus nicht folgen, daß die kleinen Kinder, die sich noch nicht mit diesem Samen vereinigt , Schuld auf sich haben.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
