<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>4. Von dem Zustand des Menschen in dem Fall. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/</link>
    <description>Recent content in 4. Von dem Zustand des Menschen in dem Fall. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>4.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_01/</guid>
      <description>Bisher haben wir von der Art und Weise gehandelt, wie die wahre Erkenntnis Gottes erlangt und erhalten wird; ebenso was für Nutzen und Dienst die heilige Schrift den Heiligen erweist.&#xA;Nun wollen wir des Menschen Zustand nach dem Fall untersuchen, und sehen, was für Fähigkeit und Kräfte er besitzt, und wie weit er von sich selbst vermögend ist; in göttlichen Dingen fortzukommen. Hiervon haben wir schon bei dem Anfang des zweiten Satzes etwas berührt.</description>
    </item>
    <item>
      <title>4.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_02/</guid>
      <description>Was das erste anlangt, so will ich mich in die mancherley spikfindigen Meinungen, welche viele von des Ádams Zustande vor dem Fall begen, keineswegs vertiefen. Genug, daß darinnen alle einig sind, daß er sich dadurch nicht nur aller Glückseligkeiten des äußerlichen Menschen verlustig gemacht, sondern auch in Ansehung der wahren Gemeinschaft, und vertrauten Umgangs, so er mit Gott gehabt, in den erbärmlichsten Zustand verseket. Dieser unschägbare Verlust, den er dadurch erlitten, war ihm schon in dem göttlichen Befehl vorher angedeutet worden: Denn welches Tages du davon isfest, wirst du des Todes sterben, 1 Buch Mose.</description>
    </item>
    <item>
      <title>4.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_03/</guid>
      <description>Ich könnte mich auch hier noch eines andern Beweistlums aus diesen Worten des Apostels !. Cor. 2, bedienen, wo er dem natürliden Menschen alle Erkenntnis in göttlichen Dingen schlechterdings abspricht. Weil ich aber bereits zu Anfang des zweiten Satzes von diesem Spruch aus der Schrift gehandelt habe, so will ich es allier nicht wiederholeil. Weil aber die Socinianer und andere melir, die das Licht des natürlichen Menschen, oder das natürliche Licht im Menschen, so groß machen und erheben, allerhand Einwürfe wider diesen Spruch vorbringen, so kan ich nicht unbin, solchen, ehe ich weiter gehe, erst aus dem Wege zu räumen.</description>
    </item>
    <item>
      <title>4.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_04/</guid>
      <description>Aber auf den andern Teil zu kommen, nämlich, daß der böse und verderbte Saanien den kleinen kindern nicht zugerechnet wird, bis sie sich wurklich damit vereinigen. Deßwegen ist am Ende des Satzes selbst eine Ursache aus der Epistel an die Epheser Cap. 2. angeführt worden. Denn dieses sind von Natur Kinder des Zorns, die da wandeln nach dem Fürsten, der in der Luft berrschet, der Geist, der sein Werk hat in den Kindern des Unglaubens.</description>
    </item>
    <item>
      <title>4.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/04/b_04_05/</guid>
      <description>Nachdem ich nun bisher gezeigt, wie ungereimt diese Meinung sei, so will ich die Ursachen noch ein wenig untersuchen, welche deren Urheber deswegen anführen.&#xA;zu erst, sprechen sie, war Adam das Gaupt und der Stamm Vater des ganzen menschlichen Geschlechts, und deshalb haben alle Menschen in ihm gesündigt, weil sie in seinen Lenden waren. Und deswegen führen sie den Spruch aus Röm.5,12. an&#xA;Deshalb wie durch einen Menschen die Sünde ist kommen in die Welt, und der Tod durch die Sünde, und ist deshalb der Tod zu allen Menschen hindurch gedrungen, dieweil sie alle gesündigt haben, 2.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
