<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gnade on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/schlagworte/gnade/</link>
    <description>Recent content in Gnade on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/schlagworte/gnade/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>7.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_06/</guid>
      <description>Erste und gewichtigste Einwurf ist aus den vorhergedachten Worten des Apostels heraus gezogen, 2.Korinther 5,18.+19. Gott hatsich uns mit ihm selber versöhnt, durch Jefum Christ: Gott war in Christo, und versöhnte die Welt mit ihm selber, und rechnete ihnen ihre Sünden nicht zu.&#xA;Hieraus suchen sie zu schliesen, daß Christus das Werk der Erlösung vollendet bätte, weil er auf Erden gewesen.&#xA;Ich antworte: Wenn durch die Versöhnung die Abwendung des Zorns und die Erwerbung derjenigen Gnade, durch, welche wir versöhnt werden können, verstanden wird, so geben wir solches zu.</description>
    </item>
    <item>
      <title>9. Von der Beharrlichkeit in der Gnade Gottes, und der Möglichkeit solche wieder zu verlieren.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/</guid>
      <description>Zusammenfassung Obschon diese Gabe und innerliche Gnade Gottes zulänglich ist, die Seligkeit auszuwirken; so kann sie doch bei denen, in welchen ihr widerstanden wird, zur Verdammnis gereichen, gereicht ihnen auch wirklich dazu. Über dieses können solche, in welchem selbe nur zum Teil gewirkt hat, sie zu reinigen und zu heiligen, um sie immer vollkommener zu machen, durch Ungehorsam wieder daraus fallen, und solche auf Mutwillen ziehen, und deshalb am Glauben Schiffbruch leiden 1.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
