<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>12s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/</link>
    <description>Recent content in 12s on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_00/</guid>
      <description></description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_01/</guid>
      <description>zufrieden gestellt werden können; sondern daß sie sich bisweilen entweder zu dem andern abergläubischen Wesen der Heiden geneiget, oder selbst noch mehr neue Zeremonien und Gebräuche hinzu gefúget haben. Sie waren solchen auch so ergeben, daß sie dieselben dem Gebote Göttes vorzuziehen pflegten, und zwar unter dem Namen des Eifers und der Gottseligkeit. Dies Die Pha- fes fehen wir sattsam an dem Beispielder Pharifäer, sifaer, als so die gewichtigste Secte unter den Füden war, wels nehmften che Christus so oft bestraft, daß sie Gottes Ges unter den</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_02/</guid>
      <description>Klugheit, und der Weisheit Gottes gar nicht gemäß gewesen, und hat dahero sebr schädliche Folgen nach sich gezogen. Ich sehe nicht, wie es uns so wohl die Katholiken als Protestanten, besonders aber die legtern mit Grund für übel halten können, daß wir dieses Wort verwerfen, welches der Heil. Geist nicht scheint für gut befunden zu haben, es den Verfassern der Schrift einzugeben, damit sie uns solches hinters lassen sollten.
Wolte man aber sagen, es sei nicht der rame, Einwurfs.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_03/</guid>
      <description>te angeführt wird, daß nämlich die Taufe des Wassers und des Geistes diese eine Taufe, vers mäge der Sakramentlichen Vereinigung aus: maden;
So antworte ich, diese Auslegung hat dannenhes ro Statt gefunden, nicht, weil sie auf das Zeugnis der Schrift gegründet ist, sondern weil sie die Schrift verdreht, damit sie sich zu ihrer Lehre von der Wass ser-Taufe schicken möge. Und deshalb bedarf dieses Feis ner andern Antwort, als daß man solches leugnet,</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_04/</guid>
      <description>Gewissens gegen Gott, durch, die Auferstehung Jesu Christi: Wo er sie affirmative beschreibt, daß sie die Blutwort (oder Bekenntniß, wie es die Syrische Version hat,), eines guten Gewissens sei. Nun kan diese Antivort (diese Überzeugung, diese Bekenntniß, dieser Bund) nirgends sein, als wo der Geist Gottes die Seele gereinigt, und das Feuer seines Gerichts die ungerechte Natur ausgebrannt hat: Und diejenigen, in welchen diese Wirkung bervorges bracht ist, mögen wohl für solche erkannt werden, die mit der Taufe Christi, das ist, des Geistes und des Feuers getauft sid.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_05/</guid>
      <description>men, aber ich (Johannes) mußabnehmen. Wors aus klar folgt, daß die Zunehmung oder Stattfindung der Taufe Christi die Abnehmung und Aufhes bung der Taufe Johannis sei. Wenn deshalb die Wars ser - Taufe ein besonderes Stück von Johannis Amt gewesen, und hingegen kein Stück von Christi Taufe, wie wir bereits erwiesen haben, so wird nothwens dig folgen, daß solche nicht mehr fortzuseken sei.
Zweycens, wenn die Wasser: Taufe nicht aufhos ren, sondern als eine beständige Ordnung Christi in seiner Kirche fortgesetz werden sollen, so würde er sols che entweder selbst eingeführt, oder sie seinen Aposteln befohlen haben.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_06/</guid>
      <description>macht wurden, was das Gewissen anlangt; deshalb sind sie es beut zu Tage auch nicht. Wie unsere Wis derfacher notwendig gestehen müssen, und die Erfahrung sattsam ausweist. Da deshalb die viacerie Ders felben, welches ein Waschen mit Wasser ist, und die Wirkung derselben, so nur in einer äußerlichen Reinigung be steht, noch immer dieselbe und noch iinmer einerlei ist, wie kómint es denn nun, daß die Wasser-Taufe jeßt weniger cine fieisdyliche Verords</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_07/</guid>
      <description>Christen die Wasser-Taufe (wie unsere Widerfacher haben wie die be: wollen,) bätte für das Siegel des Christentums ges schneidung halten werden sollen, nötiger gehabt haben, als einer der Jü: den.
von den übrigen, ausgesandt zu werden, mit Wasser zu taufen, damit er die durch ihn bekehrten Heiden mit solchem Christlichen Zeichen bezeichnen möchte. Aber gewisslich die Ursache verhält sich vielmehr deshalb. Da Paulus der Apostel der Heiden war, und er sich in seinen Dienft durchgehends (wie aus seinen Epis ftelu erhellt,) äusserst bemüht, sie von den vorigen Jüdischen Zeremonien und Gebräuchen zu entwelnen, ob er schon deswegen bisieilen von andern unter seinen Mitbrüdern, die solche Zeremonien nicht gerne boy Seite legen wollten, unverdienter Weise beurs theilet wurde;) so erforderte der ihm erteilte Bes fehl, (ob er schon so vollkommen war, was die pres digt des Evangelium und die Einrichtung des neuen Bundes anbetrifft, als derjenige, so den andern Apos steln gegeben worden,) keineswegs von ihm, daß er solche Neubekelirte zu diesen jüdischen Beobachcuns gen und Taufen anführen sollte, obschon diese Ges wohubeit von den andern Apostein unter ihren jüdis schen Neubekehrten gedultet, ihr nachgesehen und fols</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_08/</guid>
      <description>get. Und ob es schon auf unserer Seite genug wäre, Was für daß wir alles zugestehen, was an diesem Ort ausges Christus drucket ist, ausser, daß wir verneinen, es mäste durch verstebe Wasser geschehen, welches ein ZuSatz ist, den man dem Text beifúget; so will ich doch nichts destowenis ger einige Ursachen vorher anzeigen, warum wir sols ches tun, und hiernach die Gründe betrachten, wels che diejenigen anführen, so da haben wollen, daß allo hier Wasser zu verstelsen sei.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_09/</guid>
      <description>daher dringen sie auch ferner auf Matth. 28.daß dieser Ort vom Wasser zu verstehen sei, oder die Apostel müssten es nicht recht verstanden haben, da sie, bei dem Taufen, Wasser gebraucht&amp;rsquo;; oder sie müssten hierinnen ohne einigen Befehl verfah, ren sein.
Ich antworte: Daß solches der bestandige Brauch Antwort Der Apostel gewesen, wird geleugnet. Denn wir has ben an dem Exempel Pauli gezeigt, daß es sich nicht deshalb verhalten habe. Onassen es böchst ungereimt was re, wenn man darfür halten wollte, daß er nur die wenigen von der Gemeine zu Corinth bekehrt, von weldien er sagt, daß er sie getaufet habe.</description>
    </item>

    <item>
      <title></title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>

      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_10/</guid>
      <description>des Johannes seine war, unterschieden wird, (wie wir bereits gezeigt haben.) Deshalb obschon die Taufe bei den Juden nur von Wasser verstanden wurde; so wird sie doch bei den Christen gar mohl von dem Geist, ohne Wasser, verstanden. Maß sen wir sehen, daß Christus und seine Apostel viele Dinge unter den Benennungen derer, die vorhero Schatten gewesen waren, auf eine geistliche Weile verstehen. Als, da Christus von seinem Leibe redete, (ob ihn schon die Juden unrecht verstunden) fprach er: Brechet diesen Tempel, und am dritten Tage wil ichy ibii wieder aufrichten.</description>
    </item>

  </channel>
</rss>
