<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>12. Von der Taufe. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/</link>
    <description>Recent content in 12. Von der Taufe. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>12.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_01/</guid>
      <description>Ich habe bei Erklärung und Beweisung des vorigen Satzes zur Genüge dargethan, wie sehr die Bekenner des Christenthums, sowohl Protestanten als Katholiken, in demjenigen, was den Gottesdienst betrifft, aus der Art geschlagen, und wie weit sie von derjenigen wahren und angenehmen Anbätung, die im Geist und in der Wahrheit geschieht, entfremdet und abgekehret sind; weil der Mensch in seinem gefallenen Zustand von Natur geneigt ist, seine eigene Erfindungen zu erheben, und sein eigenes berfür gebrachtes Werk mit in den Dienst Gottes einzumischen.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_02/</guid>
      <description>Was hierbei zum ersten zu betrachten vorkommt, ist der Name oder das Wort, Sakrament. Es befremdet einen aber billig, daß die Christen so steif und fest darüber halten, und so eifrig dafür streiten, da doch dieses Wort in der ganzen Heiligen Schrift nicht gefunden wird, sondern von dem Soldateneid der Heiden entlehnt ist, welchen die Christen, als sie anfingen in den Abfall zu geraten, manche abergläubische Redensarten und Gebrauche entliehen, auf daß sie sich dadurch bei den Heiden in Gunst setzen, und solche desto leichter zu ihrer Religion bewegen möchten.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_03/</guid>
      <description>Zu erst ist nur eine Taufe, gleichwie nur ein Herr, ein Glaube etc.&#xA;Zweitens, daß diese eine Taufe, welches die Taufe Christi ist, nicht das Waschen mit Wasser, oder das Eintauchen in dasselbe, sondern die Taufe des Geistes sei, da man durch den Geist getauft wird.&#xA;Drittens, daß die Taufe Johannis nur eine Figur oder ein Vorbild dieser gewesen, und daher, als die Sigur, dem Wesen weichen muß; und obschon dieses bleibt, so höret doch jene auf.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_04/</guid>
      <description>Zum vierten, daß die eine Taufe Chrisdie nicht eine Abwaschung mit Wasser sei, erhellt aus 1. Petr. 3,21. Die durch jenes bedeutet ist, der Taufe eben die Taufe, welche nun auch uns selig macht. (Nicht das Abtun des Unreine am Fleisch, sondern der Bund eines guten Gewissens mit Gott) durch die Auferstehung Jesu Christi. Eine so deutliche Erklärung der Taufe ist in der ganzen Bibel nicht anzutreffen. Daher sie ihrer Deutlichkeit wegen nicht unbillig allen gemünzten Definitionen der Schulgelehrten mag vorgezogen werden.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_05/</guid>
      <description>Zum dritten, da die Taufe Johannes eine Figur war, und da die Figur dem Wesen weicht, obschon die Sache, die in der Figur vorgebildet war, nämlich die eine Taufe Christi, bleibt; so hört doch die andere auf, welches die Taufe Johannes war.&#xA;Daß die Taufe Johannes eine Figur der Taufe Christi gewesen, wird, glaube ich, nicht so leicht geleugnet werden. Gesetzt aber, man wollte es verneinen, so kan solches unschwer aus ihrer Art bewiesen werden.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_06/</guid>
      <description>Aber die Wasser-Taufe zu einer notwendigen Einsetzung der Christlichen Religion, die rein und geistlich, und nicht fleischlich und zeremoniell ist, zu machen, beißt der Ordnung des neuen Bundes merklichen Abbruch tun, und die gesetzlichen Zeremonien und Gebräuche, davon die Wasser-Taufe oder das Waschen mit Wasser eine mit war, wieder einführen. Wie aus Hebräer 9,10. erhellt, allwo der Apostel hiervon handelt, und sagt, daß der erste Gottesdienst bloß_bestanden in Speise und Trank, und mancherlei Taufe, und äusserlicher Heiligkeit, oder fleischlichen Verordnungen, die auferlegt gewesen, bis auf die Zeit der Reformation oder Besserung.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_07/</guid>
      <description>Wenn ferner die Wasser-Taufe eine Einsetzung des Evangelium gewesen wäre, so würde der Apostel Paulus ausgesandt worden sein, solche zu verrichten: Allein er erklärt sich ausdrücklid 1.Korinther 1,17. Daß ihn Christus nicht gesandt habe zu taufen, sondern das Evangelium zu predigen. Die Ursache solcher Folge ist unleugbar, weil der Befehl, den der Apostel Paulus erhielte, sich so weit erstreckden, als irgend eines andern unter ihnen; und da er folglich auf eine besondere Weise der von Christo an die Heiden gesandte Apostel war, so würde er, wenn Christen die Wasser-Taufe (wie unsere Widerfacher haben wie die be: wollen,) bätte für das Siegel des Christentums gehalten werden sollen, nötiger gehabt haben, als einer von den übrigen, ausgesandt zu werden, mit Wasser zu taufen, damit er die durch ihn bekehrten Heiden mit solchem Christlichen Zeichen bezeichnen möchte.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_08/</guid>
      <description>Erstens wenden einige ein, daß Christus, welcher den Geist über alles Maßen empfangen, dessen ungeachtet mit Wasser getauft worden wäre. Wie Nic. Arnoldus, Sect. 46. seiner Theologischen Exercitation wider diesen Satz einwirft.&#xA;Ich antiworte: Also wurde er auch beschnitten.&#xA;Deswegen folgt aber nicht, daß die Beschneidung fortgesetzt werden soll. Denn es gebührte Christo, alle Gerechtigkeit zu erfüllen, nicht allein den Dienst Johannes, sondern auch das Gesetz. Dannenbero Laufen lass beobachtete er die Jüdischen Feste und Gebräuche, und hielte das Oster-Lamm, Daraus folgt aber keineswegs, daß die Christen dieses jetzt noch auch tun müssen.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_09/</guid>
      <description>Drittens, wenden sie den beständigen&#xA;Gebrauch der Apostel in der ersten Kirchen ein, als welche die Wasser:Taufe allen gereicht, die sie zu dem Glauben an Christus bekehrt; und&#xA;daber&#xA;Antwort.&#xA;-3&#xA;daher dringen sie auch ferner auf Matth. 28.daß dieser Ort vom Wasser zu verstehen sei, oder die Apostel müssten es nicht recht verstanden haben, da sie, bei dem Taufen, Wasser gebraucht&amp;rsquo;; oder sie müssten hierinnen ohne einigen Befehl verfah, ren sein.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_10/</guid>
      <description>Viertens nehmen sie einen Einwurf von der Einwurf 4 Bedeutung des Worts Baprizo, ich caufe, ber, wels des so viel beisset, als eintauchen und mit Wasser waschen, und führen deßhalben an, daß dieses Worc an sich selbst mit sich bringe, das Taufen múffe mit Wasser geschehen.&#xA;Dieser Einwurf ist sehr schwach. Denn da die Antwort. Wasser-Taufe, wie Paulus Riccius zeigt, auch schon aufen vor Johannis Zeiten, unter den Süden</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
