<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>12. Von der Taufe. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/</link>
    <description>Recent content in 12. Von der Taufe. on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>12.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_01/</guid>
      <description>Ich habe bei Erklärung und Beweisung&#xA;des vorigen&#xA;und&#xA;kenner des Cbriftenthums, sowohl Protestanten als Katholiken, in demjenigen, was den Gottesdienst betrifft, aus der Art geschlagen, und wie weit sie von derjenigen wahren und angenehmen Anbätung, die im Geist und in der Wahrheit geschieht, entfrems det und abgekehret sind; weil der Mensch in seinem gefallenen Zustand von Natur geneigt ist, seine eiges ne Erfindungen zu erheben, und sein eigenes berfüc</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_02/</guid>
      <description>Was hierbei zum ersten zu betrachten vors ment, ift kommt, ist der Fame oder das Wort, Sakrament. nicht in der Es befremdet einen aber billig, daß die Christen so finden, wont steif und fest darüber halten, und so eifrig dafür streis&#xA;ten, da doch dieses Wort in der ganzen Heil. Schrift den Henden entlehnet.&#xA;nicht gefunden wird, sondern von dem Soldaten: Lyd der seiden entlehnet ist, welchen die Christen, als sie anfiengen in den Abfall zu gerathen, mandie aberglaubische Redens Arten und Gebrauche abs borgten, auf daß sie sich dadurch bei den Fxyden in Gunst reken, und solche desio leichter zu ihrer Religis on bewegen möchten.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_03/</guid>
      <description>zu erst ist nur eine Taufe, gleichwie nur Sak 1. ein 3Err, ein Glaube zc.&#xA;Zweitens, daß diese eine Taufe, welches die Sab 2. Taufe Christi ist, nicht das Waschen mit Wasser, oder das Eintauchen in dasselbe, sondern die Taus fe des Geistes sei, da man durch den Geist getauft wird.&#xA;Drittens, daß die Taufe Johannis nur eine Satz 3. Sigur oder ein Vorbild dieser gewesen, und das ber, als die Sigur, dem Wesen weichen muß; und obschon dieses bleibt, so häret Ooch jene auf.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_04/</guid>
      <description>Zum vierten, daß die eine Taufe Chris Die deut: sti nicht eine Abwaschung mit Wasser sei, erhellt lichste Be: schreibung&#xA;aus 1 Petr. 3/21. Die durch jenes bedeutet ist, der Taufe eben die Taufe, welche nun auch uns selig mas Christi in cher. (Picht das Abtun des Unflachs am Fleisch, Bibel. sondern der Bund eines guten Gewissens mit&#xA;Gott) durch die Auferstehung Jesu Christi. Eine so deutliche Erklärung der Taufe ist in der gans zen Bibel nicht anzutreffen.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_05/</guid>
      <description>Zum dritten, da die Taufe Johannis Sat 3.&#xA;Wird bes eine Sigur war, und da die Sigur dem Wesen&#xA;wiesen. weichet, obschon die Sache, die in der Figur vors gebildet war, nämlich die eine Taufe Christi, bleis bet; so häret doch die andere auf, welches die Taufe Johannis war. Daß&#xA;die Taufe Johannis eine Figur der Taufe 1. Johan, Christi gewesen, wird, glaube ich, nicht so leicht ge war eine leugnet werden.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_06/</guid>
      <description>Aber die Wasser-Taufe zu einer nothwen, 111. Das digen Einfeßung der Christlichen Religion, die Evangelio rein und geistlich, und nicht fleischlich und ceremos fleischlis nialisch ist, zu machen, beißt der Orðnung des rieuchen Ber: en Bundes merklichen Abbruch tun, und die gefeße ein Ende lichen Zeremonien und Gebrắuche, davon die Ware gemacht. ser:Taufe&#xA;&#39; oder das Waschen mit Wasser eine mit war, wieder einführen. Wie aus Hebr. 9, 10.ers bellet, allwo der Apostel hiervon handelt, und sagt, daß der erste Gottesdienst bloß_bestanden in Speiß und Trané, und mancherley Taufe, und aufserlis cher Heiligkeit, oder fleischlichen Verordnungen, die auferlegt gewesen, bis auf die Zeit der Reformas tion oder Besserung.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_07/</guid>
      <description>Wenn ferner die Wasser-Taufe eine Eins Chluß. feßung des Evangelium gewesen wäre, so würde der Apos stel Paulus ausgesandt worden sein, solche zu verrich. ten: Allein er erklärt sich ausdrücklid 1 Cor. 1, 17. Daß ihn Christus nicht gesandt babe zu taufen, sondern das Evangelium zu predigen. Die Urs fache solcher Folge ist unleugbar, weil der Befehl, den der Apostel Paulus erhielte, sich so weit erstrecks te, als irgend eines andern unter ihnen; und da er W.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_08/</guid>
      <description>zu erst wenden einige ein, daß Chris Joh. 3134. stus, welcher den Geistüber alles Maaß empfans&#xA;gen, deßen ungeachtet mit Wasser getauft wors den wäre. Wie Nic. Arnoldus, Sect. 46. seiner Theologischen Exercitation wider diesen Sag eins wirft.&#xA;Ich antivorte: Also wurde er auch beschnitten..&#xA;Deßwegen folgt aber nicht, daß die Beschneidung Marum fortgesetzt werden soll. Denn es gebührete Christo, Rich Chris alle Gerechtigkeit zu erfüllen, nicht allein den Dienst Sohanne Johannis, sondern auch das Gesetz.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_09/</guid>
      <description>Drittens, wenden sie den beständigen&#xA;Gebrauch der Apostel in der ersten Kirchen ein, als welche die Wasser:Taufe allen gereicht, die sie zu dem Glauben an Christus bekehrt; und&#xA;daber&#xA;Antwort.&#xA;-3&#xA;daher dringen sie auch ferner auf Matth. 28.daß dieser Ort vom Wasser zu verstehen sei, oder die Apostel müssten es nicht recht verstanden haben, da sie, bei dem Taufen, Wasser gebraucht&amp;rsquo;; oder sie müssten hierinnen ohne einigen Befehl verfah, ren sein.</description>
    </item>
    <item>
      <title>12.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_10/</guid>
      <description>Viertens nehmen sie einen Einwurf von der Einwurf 4 Bedeutung des Worts Baprizo, ich caufe, ber, wels des so viel beisset, als eintauchen und mit Wasser waschen, und führen deßhalben an, daß dieses Worc an sich selbst mit sich bringe, das Taufen múffe mit Wasser geschehen.&#xA;Dieser Einwurf ist sehr schwach. Denn da die Antwort. Wasser-Taufe, wie Paulus Riccius zeigt, auch schon aufen vor Johannis Zeiten, unter den Süden</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
