<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rohdaten on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</title>
    <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/bearbeitungsstand/rohdaten/</link>
    <description>Recent content in Rohdaten on Apologie von Robert Barclay in der Übersetzung von 1776</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/bearbeitungsstand/rohdaten/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>10.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_01/</guid>
      <description>B isher habe ich von denjenigen Dingen gehandelt,
welche den Clyristlichen Glauben und die Chris sten betreffen, wie sie nach ihrem Privat-oder besons dern Zustande,zu betrachten sind, ingleichen wie und auf was Weise ein jeder Mensch ein Christ in der Tat sein, und in seinem Christenthum beharren konne. Nun aber komme ich der Ordnung nach auf dies jenigen Dinge zu reden, welche sich auf die Chris îten beziehen, wie sie in einer vereinigten Gesells Tchaft oder Gemeinschaftstehen, und unter eine sichts bare und äußerliche Gemeine gehören: Solche Ges sellschaft wird die Kirche oder Gemeine Gottes genannt, und in der Schrift einem Leibe verglichen, und dahero der Leib Christi genennet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_01/</guid>
      <description>Die Pflicht des Menschen gegen Gott bestes
het vornämlich in diesen zwei allgemeinen Stüs den. 1. In einer heiligen Gleichförmigkeit oder Übereinstimmung mit dem reinen Gefes und Licht Gottes; fo, daß man beides das Böse lasset, und hingegen in Ausübung derjenigen ims merwährenden und fittlichen Gebote der Ges rechtigkeit und Billigkeit erfunden werde. Und 2. wenn man Gott diejenige Ehrerbietung, Ans dacht, Ehre und Anbätung, die er von uns fordert, erweiser, welches alles in dem Wort, göttliche Verehrung oder Gottesdienst, begrifa fen ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_01/</guid>
      <description>Ich habe bei Erklärung und Beweisung
des vorigen
und
kenner des Cbriftenthums, sowohl Protestanten als Katholiken, in demjenigen, was den Gottesdienst betrifft, aus der Art geschlagen, und wie weit sie von derjenigen wahren und angenehmen Anbätung, die im Geist und in der Wahrheit geschieht, entfrems det und abgekehret sind; weil der Mensch in seinem gefallenen Zustand von Natur geneigt ist, seine eiges ne Erfindungen zu erheben, und sein eigenes berfüc</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_01/</guid>
      <description>D
ie Gemeinschaft des Leibes und Bluts Christi
ist ein Geheimnis, so für allen natürlichen Menschen in ihrem ersten gefallenen und verderbten Zustand verborgen bleibt, melches sie nicht verstehen, nicht erreichen und nicht begreifen können, so lange sie Darinnen verharren; so sind sie auch nicht vermögend, dessen theilijaftig zu werden, oder des Herren Leib zu unterscheiden. Und nachdem die sogenannte Christens heit, meistentheils in ihrem eigenen natürlichen und uns erneuertem Verstande in den Dingen, die Gott und die Religion betreffen, gearbeitet, gerúrket und ges dichtet, und ihren Begriffen und Einbildungen nach: gebangen hat, so ist dahero dieses Geheimnis gär sehr für ihnen verborgen und versiegelt geblieben, ins dem sie mit einander um den bloßen Schatten, auf serlichen Schein und die leere Gestalt gestritten, gezanket und gefochten, aber von dem Wefen, dem Leben und der Kraft entfremdet gewesen sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_01/</guid>
      <description>E 8 ist die Materie von der Gewissens: Freiheit,
die einem jeden von der Gewalt der bürgerlichen Obrigkeit erlaubet werden soll, einige Jahre her so weitläuftig und gelehrt abgehandelt worden, daß ich nicht nötig babe, mich hierbei etwas anders als der Kürze zu befleissen. Es ist aber zu beklagen, daß ro wenige diesem Grund-Satz gemäß gewandelt haben; indem ein jeder Teil solches für sich selbst angefülret, und sich darmit verschanzet, andern aber solches kaum einräumen wollen, wie ich hernach bei Geler genheit weitläuftiger anmerken werde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_01/</guid>
      <description>S. I.
Nachdem ich sowohl die Lehre als den Gots tesdienst betreffen, gehandelt habe; so will ich nun auch von einigen Gewohnheiten reden, welche von diesen Grund-Sagen bei denjenigen Zeugen, wels che Gott an diesem Tage erweckt hat, von seiner Wahrheit zu zeugen, gewirkt und hervor gebracht worden sind. Ich sollte meinen, es músie ihnen bei erbaren und verständigen Leuten zum besondern Lobe gereichen, daß sie überhaupt (auch nach dem Bekennts niß ihrer Widersacher) von denjenigen Greueln frei befunden werden, die unter andern in vollem Schwans ge gehen, die sich zum Christentum bekennen; als da sind Sluchen und Schworen, Trunkenheit und Völlerey, Surerey, und Ueppigkeit, ac.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_01/</guid>
      <description>Nachdem wir die Rechtfertigung in der Offenbas
Herzen gestaltet und hervor gebracht wird, daselbli seis ne Werke der Gerechtigkeit wurket, und die Früchte des Geistes hervor bringt; so ist die Frage, wie weit er, weil wir in diesem Leben sind, den Sieg und Herrschaft über uns crlangen, oder wir über unsere Seelen-Feinde in seiner Firaft und durch seinen Beys Tiand die Oberhand behalten mögen? Diejenigen, so für die Rechtfertigung streiten, die gänzlich ausser ihs nen bloß durch zugerechnete Gerechtigkeit geschieht, und die Notwendigkeit, mit wirklicher und innerlis</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.1</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_01/</guid>
      <description>ie erste Senten; dicses Sakes ist bereits in dem
fünften und sechsten Sag abgehandelt worden; wo wir gezeigt, daß dasjenige Licht, welches zum
Leben
Leben und zur Seligkeit gegeben ist, denen, die es verwerffen, zur Verdammnis gereicht. Und dcros halben ist es an diesen Orten bereits bewiesen wors den; wo ich dargethali, daß es möglich fev, daß ein Mensch der Gnade und dem Geist Gottes widerstes ben könne. Und gewiss, dieses ist so klar in der Schrift enthalten, daß es von denen, die folgende Zeugnisse ernstlich erwägen wollen, unmöglich geleugnet werden kan, Sprüchw.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_02/</guid>
      <description>Mein Vorhaben ist im geringsten nicht, mich mit denjenigen verdrüßlichen und mancherlei Streitigkeiten zu vermengen, womit die Katholiken und Protestanten einander dieser Sache wegen in den Haas ren liegen; sondern nur nach der mir offenbarten, und durch, das Zeugnis des Geistes in mir bekräftigs ten Wahrheit, und nach dem mir mitgetheilten Maaß der Weisheit, statt einer nötigen Einleitung so wohl zu dieser Materic des Kirchen-Diensis als des GOts tesdiensts, welcher hernach folgt, dasjenige kürzlich vorzutragen, was ich nebst meinen Brüdern, von der Kirche halte und glaube.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_02/</guid>
      <description>Únd da ist nun erstens wohl in Acht zuneh- 1. Bon man men, daß dasjenige, was wir hier behaupten, von por Gote dem Gottesdienst zur Zeit des Evangelium, und hier geres nicht vom Gottesdienst, wie er unter oder vor dem det wird. Gefes war, zu verstehen sei. Denn die besondern Befehle, die Gott damals denen Menschen gegeben, sind nicht hinlänglich, uns zu verpflichten, jeßt noch eben dieselben Dinge zu tun. Sonst müssten wir jeßt noch auf eine eben so angenehme Weise opfern können, wie sie getan haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_02/</guid>
      <description>Was hierbei zum ersten zu betrachten vors ment, ift kommt, ist der Fame oder das Wort, Sakrament. nicht in der Es befremdet einen aber billig, daß die Christen so finden, wont steif und fest darüber halten, und so eifrig dafür streis
ten, da doch dieses Wort in der ganzen Heil. Schrift den Henden entlehnet.
nicht gefunden wird, sondern von dem Soldaten: Lyd der seiden entlehnet ist, welchen die Christen, als sie anfiengen in den Abfall zu gerathen, mandie aberglaubische Redens Arten und Gebrauche abs borgten, auf daß sie sich dadurch bei den Fxyden in Gunst reken, und solche desio leichter zu ihrer Religis on bewegen möchten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_02/</guid>
      <description>So ist demnach der Leib Christi, dessen Blut Chri
die Gläubigen teilhaftig werden, geistlich und nicht fti fino fleischlich, und sein Blur, welches sie trinken, ist ren geiftlid.
und himmlisch, und nicht inenschlich oder elemens tarisch. Wie Augustinus auch von dem Leib Chri: sii, der gegessen wird, in seinem Tractat Pf. 98. bekräftigt, wenn er sagt: Es sei denn, daß ein Mensch mein Fleisch isset, fonst hat er das ew ge Leben nicht in ihm.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_02/</guid>
      <description>Daf aber kein sterblicher Mensch, termoge einiger Gewalt, Herrschaft oder Fürstenthums, so er in dem Regiment dieser Welt besitzt, Madje über
die Gewissen der Menschen babe, erhellt erstens Das Ges daraus, weil das Gewissen der Menschen der Sts wissen der und Thron Gottes in ihm ist, worüber Gott SDttes. allein der eigentliche und unbetrügliche Richter vers
bleibt, der durch seine Admacht und durch seinen Geist die grrthümer des Geriffens zurecht bringen kan; daher er sich vorbehalten, dieselben, wie es seine Weiss heit vor gut befindet, zu bestrafen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_02/</guid>
      <description>Es gebietet aber einige besondere Dinge, wels che die meisten von unsern Widersachern als erlaubt und zugelassen vertheidigen, und sich große Freiheit darinnen heraus nehmen, als ob solche mit der Christs lichen Religion gar wohl bestehen könnten, die wir uns keineswegs erlaubt befunden haben, sondern es ist uns von dem Herrn befohlen worden, solche abzus legen, ob uns schon dieses Fein geringes Leiden, und manchen Faust- und Bacfen-Streich verursachet, und vielen Haß und viele Bosheit von der Welt zugezos gen hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_02/</guid>
      <description>** zu erst**, daß wir diese Möglichkeit nicht in Bewande des Menschen eigenen Willen und Fähigkeit setzen, so Streits fern als er ein Mensch, nämlich der Sohn des gefalle: Frage. . nen Adams ist, oder so fern er sich in seinem natürlis chen Zustand befindet, er mag auch noch so weise oder dere Hiriw
Eingebils. gelebrt, und mit noch so viel buchitáblicher Hirn-Er- Erkennts fenntniß, und in den Kopf gefaßter Wissenschaft von nik.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.2</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_02/</guid>
      <description>Aus diesen Schrift:Stellen nun, die in dem Durchun Satz selbst enthalten, (vieler andern zu geschweigen, gehorsam die könnten angeführt werden) schliesse ich folgender
 Massen:  lei kann, Wenn die Menschen die Gnade Gottes auf Muth-
willen ziehen können; so müssen sie ehemals sarinnen gestanden sein.
Nun
I.
aus der Gnade fal
wird er: wiesen.
tere.
Nun ist aber das erste wahr; deshalb auch das Schluß 1. jweyte.
Wenn die Menschen am Glauben Schiffbruch leis Schluß 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_03/</guid>
      <description>Zweitens ist die Kirche zu betrachten, wie bung der sie eine gewisse Anzahl der Gläubigen bedeutet, die
durch den Geist Gottes, und durch das Zeugnis einiwie solche ger von seinen zu diesem Ende erwecften Diener, zum
Glauben der wahren Grund: Säke und Lehren der Gemeine Christlichen Religion versammlet sind; welche, wenn (chaft ver- ihre Herzen, durch einerlei Liebe, vereinigt sind, und famumlet
ihr Verstand in einerlei Wabrheiten unterrichtet ist; zusammen kommen und sich versammlen, auf Gott zu warten, ihn anzubeten und zu verehren, und ein</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_03/</guid>
      <description>Zweitens, ob ich schon sage, daß dieser Dienft it Gottesdienst weder zu gewissen Zeiten, Orten oder nicht zu eis Personen eingeschrcnkt sev; so wolle man mich doch nem prihr nicht deshalb verstehen, als ob ich alle gesekten Zeiten und tu einer gewissen Berter des Gottesdiensis verwerfen wollte. Person
Das sei ferne, daß ich an eine solche Meinung gedens febrenkt . Een folte. Nein, wir sind gar nicht von denenjenigen,
die die Versammlung verlassen; (oder die da unterlassen, sich mit einander zu versammlen,) sondern wir haben auch gewisse Zeiten und Orte, zu welchen und an welchen wir fleißig zusam aen foms men, auf Gott zu harren, und ihn zu verebrent und anzubeten, (und hierüber halten wir so fest, daß wir weder durch die Drohungen noch Verfolgungen</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_03/</guid>
      <description>zu erst ist nur eine Taufe, gleichwie nur Sak 1. ein 3Err, ein Glaube zc.
Zweitens, daß diese eine Taufe, welches die Sab 2. Taufe Christi ist, nicht das Waschen mit Wasser, oder das Eintauchen in dasselbe, sondern die Taus fe des Geistes sei, da man durch den Geist getauft wird.
Drittens, daß die Taufe Johannis nur eine Satz 3. Sigur oder ein Vorbild dieser gewesen, und das ber, als die Sigur, dem Wesen weichen muß; und obschon dieses bleibt, ro häret Ooch jene auf.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_03/</guid>
      <description>Dafern jemand fragen sollte, wie und auf
was Weise der Mensch dazu kommt, daß er dessen teilhaftig und dadurch gespeiser wird ?
SO
So antworte ich mit den klaren und ausdrücklichen Antwort. Worten Christi: Ich bin das Brodt des Lebens, wer Joh.6, 35. zu mir kommt, den wird niemals hungern. Wer und 59. an mich glaubet, den wird nimmermehr dúrsten. Und wiederum fpricht er: Denn niein Fleisdy uji die rechs te Speise, und mein Blutist der rechte Trank.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_03/</guid>
      <description>Allein sie seßen dieser Sreyheit des Gewis Einwurf. fens den Ort 5 B. Mol. 131 5. entgegen, wo ges boten wird, daß die falschen Propheten gecooter werden sollten; und führen demnach unterschiedene Beispiel deswegen an.
Die Sachen sind einander keineswegs gleich. Die Antwort. den Juden besonders gegebene Gebote und die darauf erfolgten Beobachtungen derselben sind &amp;lsquo;den Christen ju keiner Regel vorgeschrieben. Sonst möchte&amp;rsquo;man, nach &amp;rsquo;eben sicher Richtschnur, sagen, es wäre uns Christen erlaubt, unsern Nachbaren ihre Güter abs Zuborgen, und mit uns hinwegzunehmen, weil die Ring der Israel solches auf Gottes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_03/</guid>
      <description>Was nun das erste betrifft, so sagen wir ausdrücklich, daß es einem Christen nicht erlaubet sei, dergleichen Ehren:Titel, als Ew. Heiligkeit, Ew. Majestát, Ew. Excellena, Ew. Eminenz zc. zu geben, anzunehmen.
zu erst, weil diese Titel kein Stück desjenigen Titel. Gehorsams sind, den man der Obrigkeit und den Vors geseßten zu erreisen schuldig ist; so träget es auch zu der ihnen schuldigen Unterwürfigkeit weder etwas bei), noch beniinmet derselben auch etwas, als welche das rinnen be steht, daß man ihren gerechten und bils ligen Befehlen gehorchet, nicht aber in Titeln und Beylegung prächtiger Namen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_03/</guid>
      <description>zu erst kan diese Lehre, daß die Heiligen Heneis is in diesem Leben vom Súndigen weder frei
sind, wodurch noch auch frei sein können, weder mit der Weiss die Sünde beit Gottes noch auch mit seiner herrlichen Almadyt auf Zeit
und Majestát bejtelyen, dessen Augen viel zu rein bertheidis sind, als daß sie das Bösë sehen können, Hab.!, get wird, ist unges
 Da er sich vorgenommen, ihm ein auserlesen reimt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.3</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_03/</guid>
      <description>zu erst, führen sie an, daß die gedachten Einwurfi. Stellen, wo gesagt wird, daß man am Glauben Schiffbruch leiden könne, nur vom Schein-Glaus ben, nicht aber vom wirklichen und wahren Glauben zu verstehen sei.
Dieser Einwurf ist sehr schwach, und dem Zeugnis Antwort. der Schrift, 1 Tim. 1, 19. woder Apostel dem Glau: Ein gutes ben ein gut Gewissen auf eine klagende Weise beis Semiffen. füget, schnurstracks zuwider. Dadoch die Menschen, wenn ihr Glaube nur ein Schein-und Heuchel-Glaube gewesen, besser ohne solchen, als mit solchem, gewes Ten sein würden, so wären sie auch nicht zu tadeln ger wesen, wenn sie dasjenige verlohren hätten, was an sich selbst böse gewesen wäre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_04/</guid>
      <description>Wer demnach ein Glied der Catholischen Wie man und allgeineinen Kirche sein will, der hat den inner: ein Glied
von solcher lichen Beruf Gottes durch sein Licht in dem Ber: Siirche zen nothig, damit solches von der Natur und dem werden Geist desselben, als von einem Sauerteig, Durchbrungen werde, deshalb, daß es die Ungerechtigkeit verlasset, und sich zur Gerechtigkeit kelyret, und in dem innerlis chen Grund des Gemüts von dem milden Delbaum unserer ersten gefallenen Natur abgeschnitten, und in Christus, durch sein Wort und Geist in den Gers zen, eingepfropfet werde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_04/</guid>
      <description>Da wir keinen Grund in der Schrift dars Von der zu sehen, so können wir nicht abergläubisch rein und in der Wo: glauben, daß entweder der Jüdische Sabbach iegt dhen, indir noch immer bestehe, oder der erste Tag in der Wo:
gemein der
Sonntag che dessen Gegenbild und Erfüllung, oder der wahr oder Dag re Christliche Sabbath sei. Massen wir mit Cal- des Herrn vino darvor halten, daß solcher eine viel geistliches re Bedeutung habe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_04/</guid>
      <description>Jum vierten, daß die eine Taufe Chris Die deut: sti nicht eine Abwaschung mit Wasser sei, erhellt lichste Be: schreibung
aus 1 Petr. 3/21. Die durch jenes bedeutet ist, der Taufe eben die Taufe, welche nun auch uns selig mas Christi in cher. (Picht das Abtun des Unflachs am Fleisch, Bibel. sondern der Bund eines guten Gewissens mit
Gott) durch die Auferstehung Jesu Christi. Eine so deutliche Erklärung der Taufe ist in der gans zen Bibel nicht anzutreffen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_04/</guid>
      <description>Allein, in was für Verwirrung die Bekens ner des Christentlums dieser Sache wegen binein ges rathen sind, liegt, leider ! aller Welt vor Augen. Da sie, (wie sie in den meisten andern Dingen ges than haben,) aus Mangel eines wahren geistlichen
Verstandes, dieses Abendmahl des Herrn an dies menfch i jenige Cereinonie des Brodtbrechens und Weintrins Zeremonie Fens (derer sich Chrisius für seinem Tode mit seinen des Brodt- Jüngern bediente,) zu binden gesudet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_04/</guid>
      <description>Zweitens, ist dieser Gewissens-Zwang der gesunden Vernunft und dem Gesetz der Datur selbst zuwider. Denn des Menschen Verstand kan
durch
W
durch alle leibliche Martern, die ihm andere Menschen antun können, absonderlidy in geistlichen und übers nacürlichen Dingen, unmöglich gezwungen werden. Klare und úberzeugende Beweis: Gründe aus der Vernunft und Schrift, nebst der bergrübs renden Kraft Gottes, sind es, die eines Mens fchen Gemüt verändern, und ihm eine andere Meinung be ihringen können, nicht aber Schlage und Folter, Senker und Büttel, und dergleichen; welche zwar den Leib verderben, aber die Seele nimmermehr unterrichten können, welche ein frei-wúrkendes Wesen ist, und Sachen, die in der Meinung bestehen, entweder annehmen oder verwerfen muß, nachdem ihr solche durch etwas, ro mit ihrem eigenen Wesen eine Gleichheit hat, gleichsam aufgedrungen werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_04/</guid>
      <description>Nun was sind nicht, ausser diesen allgemeis nen Elren-Titeln, vor grobe Mißbrauche unter dens jenigen, ro Christen genannt werden, durch den Ges brauch der Complimenten eingeschlichen; da nicht ets wa Diener zu ihren Herren, oder andere in Ansehung dergleichen Absidyt oder Unterscheids, sondern auch die geringsten Laquayen, fast alle Augenblick, zu einander sas gen, oder an einander schreiben: Ihr gehorsamsterDies ner, ihr demüchiger, unterthänigster Knecht, etc. Soldhe gottlose Wort.Gepränge haben die Christen, zum grójien Nachtheil der Seclen, zum Lügen ges rrdhnet, und es ist so weit gekommen, daß Lügen zu gebrauchen heutzutage por Höflichkeit gehalten wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_04/</guid>
      <description>Zweitens kan es mit der Gerechtigkeit mit der Ges Gottes nicht bestehen, sondern streitet mit der: reditigkeit selben. Denn da Gott Reinheit von seinen Kindern
erfordert, und ihnen so oftmals und so nachdrücklich befiehlet, von aller ungerechtigkeit abzustehen, wie wir hernach sehen werden; und nachdem sein Zorn über alles gottlose Wesen und ungerechtigkeit der Miensden offenbart ist; so muß notwendig fols ge11,daß er entweder den Menschen vermögend gemacht, seinein Willen gemäß zu leben, oder, daß er mehr von ihm erfordert, als er ihm zu leisten Kräfte verlies hen hat; welches ihn öffentlich für ungerecht, und mit dem faulen Knecht für einen harten Sierrn erklären heisset.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.4</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_04/</guid>
      <description>Gleidywie ich bei Erörterung des fünften und rechsten Sabes angemerkt habe, daß einige,
welche
welche die Frrthümer anderer von der Verwerfung geleugnet, und die Augeineinheit des Todes Chris fti bekräftigt, nichts dertoweniger darinnen verfchiet, daß sie die Wahrheit nicht gnugsam bezeugt, und der gegenseitigen Parthey durch ilyre Mangelhaftigkeit Ges legenheit gegeben haben, in ihren Frrthümern geitarft zu werden; deshalb mag man auch in diesem Fall sagen. Gleidywie diejenigen eines Teils irren, weldie be- Die zwer haupten, daß man aus dem geringsten Gradwab: aufferfen rer und seligmachender Gnade nicht fallen könne; worauf eis deshalb irren auch andern Teils diejenigen, so da leugs nige geras nen, daß eine solche Beharrlichkeit zu erlangen sei, dem sie ein davon sein gänzlicher und endlicher Abfall ges endliches scheben kan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_05/</guid>
      <description>Aber im Gegenteil dessen hat der Scufel, Antichris welcher jederzeit in dem Gelyeimniß der Hofheit ges
mürket hat, und noch wirkt, seine Nachfolger zu bes dem Abfall haupten gelehrt, daß niemand, er sei auch noch
ro heilig, ohne die äußerliche Bekenntniß, ein
Glied der Kirche Christi sein könne, und wo er kenntnis.
nicht durch einige áusjerliche Zeremonien dersels ben einverleibet worden. Und wiederum, daß Leute, welche diese äußerliche Bekenntniß haben, ob sie schon innerlich unheilig sind, dennoch Glies der der wahren Kirche Christi sein mögen, ja dars vor zu halten waren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_05/</guid>
      <description>Drittens, ob wir schon nach der Erkennts niß Gottes, die uiis durch den Seist in derjenigen völligen Austheilung des Lichts, welche der Herr, wie wir glauben, an diesem Tage hervor gebracht hat, es vor unsere Schuldigkeit halten, denjenigen reinen und geistlichen Gottesdienst, welcher Gott angenehm, und dem Zeugnis Christi und seiner Apostel gemäß ist, anzupreifen; ingleichen nicht nur wieder den offen. baren Aberglauben und Góßen Dienst zu zeugen und solchen zu leugnen, sondern auch den äußerlichen Schein und Heuchel-Dienst, der aus eigenen Willen gefchies</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_05/</guid>
      <description>Zum dritten, da die Taufe Johannis Sat 3.
Wird bes eine Sigur war, und da die Sigur dem Wesen
wiesen. weichet, obschon die Sache, die in der Figur vors gebildet war, nämlich die eine Taufe Christi, bleis bet; ro häret doch die andere auf, welches die Taufe Johannis war. Daß
die Taufe Johannis eine Figur der Taufe 1. Johan, Christi gewesen, wird, glaube ich, nicht so leicht ge war eine leugnet werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_05/</guid>
      <description>zu erst muß man mich darinnen recht vers stelyen, daß ich alhier von einer notwendigen und bes sondern Verwandtschaft rede, die sich auf eine ganz and re Weise verhält, als sonst bei einer allgemeinen
Absicht zu geschehen pflegt. Denn da die Gemeins Daß die Gemeinschaft mit Christo unser gewichtigstes und wichtigstes fcbaft des Werk ist und sein fua, so múffen alle andere Dinge
von uns, mit einer Absicht auf Ott und unsere Vers Christi keis einigung mit ihm, geschehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_05/</guid>
      <description>Also fhreibet Athanasius: Die Eigenschaft in epift, ad der Gottseligkeit ist, daß sie niemand zwingt, ag, ibid. sondern die Leute, nach Christi Beispiel, úbers
geuget, der niemand zwunge, sondern es in eis nes jeden freien Willen stellte, wer ihm nachs folgen wolte, zc. Der Teufel aber, weil er nichts von der Wahrheit hat, braudit Gewalt und ärs ten, die Türen aufzubrechen, damit er aufges nommen werde. Unser seiland bingegen ift fanftmüthig, und lehrer die Wahrheit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_05/</guid>
      <description>Es wird nicht ohne Nußen sein, an diesem Der NuOrt etwas von dem Gebrauch des Numeri Singu
gularis laris, oder der einzeln Zahl gegen eine einzelne wird imlas Person, zu gedenken. Dieses ist in der lateinischen teinischen Sprache eine ausgemachte Sache, worüber sein Perion ges Mensch streitet. Denn wenn man mit einem redet, brauchet, so bedient man sich allezeit des Pronominis Tu;und wer es anders machen wollte, der würde wider die Regeln</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_05/</guid>
      <description>Drittens ist diese Lehre J&amp;rsquo;Esu Christo sehr Der vor: nehmste nachtheilig, und schmäblert die Kraft und Wurs Endzweck kung seines Opfers gewaltig, und macht seine der Zus kunft
Zukunft und sein Amt, ihrem wichtigen Endzwecf und Er: nach, unkräftig. Denn dieses war, unter andern, eis fcheinung Christi
ner der gewichtigsten Endzwecke mit, weswegen Chris war dieser stus im Fleisch erschiene, daß er die Sünde abtate, Sinde abs und ein gerechtes Volk versammlete, welches ihm mit thäte, und reinem Herzen dienen, und in seiner Furcht vor ihm ler unges&amp;rsquo; wandeln, und die ewige Gerechtigkeit und Evangelis rechtigkeit fche Vodkommenheit, welches das Gefeß nicht tun erlófetes konnte, einführen möchte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.5</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/09/b_09_05/</guid>
      <description>Und erstens gestehe ich gerne, daß es allen
sehr gut sei, wenn sie demüthig, und in diesem Stück Fleiß sind nicht zu vermessen sind; so, daß sie sich etwa hierauf ben allen verlassen und bei der Ungerechtigkeit schmeicheln, oder
in Sidyerheit gerathen, und meinen wollten, als ob gänglichen sie zu diesem Zustand gelangt waren. Angesehen, digkeit. Wachsamkeit und Sleiß bei allen sterbliden
Menschen, so lange sie in dieser irdischen Hütten sind, von einer unumgänglichen notwendigkeit sei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_06/</guid>
      <description>Allein die Papistischen Frrthümer bei dem
Kirchens
ftenthum
Aus einem papiftis
Kirchen-Dienst und Prediges Amt, die sie behals schen ver- ten haben, sind ain allermeisien zu beklagen, durch) Kirchen- weldie das Leben und die Kraft des Christentumns Dienst fols vornämlich unter ihnen ausgeschlossen bleibt, und sie getalles im Tod, in Unfruchtbarkeit und in der Dürre erhals ten werden. Weil nidots schädlicher ist, als ein Jrr: thum in diesem Stück. Denn wo ein falscher und verderbter Kirchen Dienst eingefülyret wird, da fols gen alle andere Jrrthümer daraus, nach dem Sprich, wort in der Schrift: DasVolk ist gleichwie der Pries Wie der fter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_06/</guid>
      <description>Und demnach, vierdtens, auf den Statum lungen des örfentlis
Controversiæ, oder worin der, wegen des öffents den Gor: lichen Gottesdienst, streitige Punkt be steht, zu beschries kommen, so halten wir es vor die Schuldigkeit aller
Christen, daß sie fleißig zusammen fommen und sich versammlen, (und was wir hierinnen getan haben, und noch tun, davon mögen unsere Feinde in Große brittannien, die alle Mittel gebraudet, unsere uns fchuldigen Versammlungen, die auf die Verehrung Gottes angesehen gewesen, zu verlindern, ein Zeugs niß ablegen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_06/</guid>
      <description>Aber die Wasser-Taufe zu einer nothwen, 111. Das digen Einfeßung der Christlichen Religion, die Evangelio rein und geistlich, und nicht fleischlich und ceremos fleischlis nialisch ist, zu machen, beißt der Orðnung des rieuchen Ber: en Bundes merklichen Abbruch tun, und die gefeße ein Ende lichen Zeremonien und Gebrắuche, davon die Ware gemacht. ser:Taufe
 &#39; oder das Waschen mit Wasser eine mit  war, wieder einführen. Wie aus Hebr. 9, 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_06/</guid>
      <description>Nachdem ich deshalb fattsam gezeigt, worins nen die walire Gemeinsdyaft des Leibes und Blutes Christi bestehe, wie man deffen teilhaftig werde, und welchergestalt es keine notwendige Verwandschaft mit der Zeremonie des Prodts und Wcins habe, des
ren sich Christus mit seinen Jüngern bedienet; so lies 11.Ob dies get mir nun auch ob, die wahre Eigenschaft und hi Seremos natürliche Beschaffenheit solcher Zeremonie (denn nothwens von dem wahren Gebrauch derselben haben wir schon Serrüde des vorher zu reden Gelegenheit gehabt) zu betrachten,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/14/b_14_06/</guid>
      <description>Der Grund aller Verfolgung aber ist, Der Vers wie oben gezeigt worden, die Creugess flucht, oder
Unwilligkeit um der Wahrheit willen etwas zu leiden. Denn kein Mensch, der einen andern seines Gewissens wegen verfolgen will, würde wegen seines eigenen etwas leiden, wenn er es vermeiden könnte. Zumal ihn sein Grund-Sak verbindet, dasjenige, was er vor die Wahrheit hátt, mit Gewalt (wenn er einige besiget) zu bestätigen, und deshalb andern aufs zubringen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_06/</guid>
      <description>Zweitens ist, necist diesen Titeln, eine gen gegen unter den Christen gewöhnliche Ehren-Bezeigung, Menschen. daß sie vor einander nieder Enien, sich vor einander
bucken, neigen und beugen, und der Sut abzies hen, oder das Haupt entbloßen. Es ist mir nichts bekannt, was unsere Widersacher in diesem Stück zu ihrer Vertheidigung aufbringen können, ausser etli de wenige Beispiel des Alten Testaments und die Lands-Gewohnheit.
Die ersteren sind, daß sich Abraham gegen die Kinder Şerb; und Lot gegen die zwei Engel gebücker.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.6</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_06/</guid>
      <description>Viertens macher diese Lehre das Werk Beweis 4. des Kirchen-Dienstes, die Predigt des Wores, die Seil. Schriften, und das Gebar heiliger Leute ganz und gar unnús und unkräftig. Was das erste betrifft, so ist Epl. 4, 11. gesagt, daß er etliche zu Aposteln, etliche zu Kirten und Lehrern gefes get, daß die Zeiligen zugerichtet werden etc. bis daß wir alle hinan Kominen zu einerlei Glauben und Erkenntnis des Sobns Gottes, und ein vollkommener Mann werden, zu dem Maasse der große der Fülle Christi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_07/</guid>
      <description>S.VH. Dasjenige, was demnach in dieser Sache Frage 1. zuerst in acht zu nehmen ist, ist die Frage von dem rechtmäßigen Beruf eines Kirchen Dieners, nems lich, was einen zum Kirchen Diener, Sirten, und Lehrer in der Gemeine Christi macht, oder wie er dazu gelangt?
Wir
Antwort.
nen er bes
Wir antworten: Durch die innerliche Kraft
und macht des Heistes Christi wird einer dars Der Bes zu gemacht. Denn, wie unser Satz sagt, wenn ruf eines einer die wahre Erkenntnis der geistlichen Dins Dieners, ge durch den Geist Gottes erlangt hat, (ohne und worin- welchem solche nicht können erkannt werden) und Hehet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_07/</guid>
      <description>Gleidwie deni natürlichen Willen und der Das fille Nnn
eigenen
Harren eigenen Weisheit des Menschen nichts so sehr entges auf Gott, wie es er: gen sein kan, als dieses stille Sarren auf Gott; balten deshalb kann es auch von dem Menschen weder erhalten, wird.
noch recht begriffen werden, als in so ferne er seine eis gene Weisheit und seinen Eigenwillen niederleget, und zufrieden ist, Gott völlig unterworfen zu sein. Und deshalb kann es von niemand gepredigt, erlangt oder geleistet werden, als von solchen, welche keine äußerliche Zeremonie, keine Beobachtung, und keine Worte, ja, nicht die besten und reinsten Worte, auch nicht einmal die Worte der Schrift, ilyre mühseligen und beladenen Seelen zufrieden zu stellen, vermögend sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_07/</guid>
      <description>Wenn ferner die Wasser-Taufe eine Eins Chluß. feßung des Evangelium gewesen wäre, so würde der Apos stel Paulus ausgesandt worden sein, solche zu verrich. ten: Allein er erklärt sich ausdrücklid 1 Cor. 1, 17. Daß ihn Christus nicht gesandt babe zu taufen, sondern das Evangelium zu predigen. Die Urs fache solcher Folge ist unleugbar, weil der Befehl, den der Apostel Paulus erhielte, sich so weit erstrecks te, als irgend eines andern unter ihnen; und da er W.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_07/</guid>
      <description>Es kommt mir aber recht seltsam für, daß DasBrobe diejenigen, welche dieser Zeremonie wegen so viel Ge brechen Schreys machen, und so feit daran hangen; sich doch nicht mehr die Freiheit heraus nehmen, die Art und Weise zu Weise verändern, nady welcher sie Christus beobachtet hat. obachtet, Massen ich noch von sonst keinen, ausgenommen einis wie es gen Täufern, gehört, die solches jeßt auf eben fols im Hrauch che Weise gebrauchten, wie er es beobadytet hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_07/</guid>
      <description>Das dritte Stück, davon wir zu handeln Eitelkeit haben, ist die Eitelkeit und der Überfluss in Kleis und ueber dern. Wobei erstens zweierley zu betrachten, vors Kleidung kommt. Der Zustand eines Menschen, und das it nicht iu Land, in welchem er lebt. Wir wollen nicht sagen, daß alle Leute auf gleiche Art gekleidet gehen sollen. Weil es vielleicht sich wederi für ihre Leiber, noch auch für ihr Vermögen schicken würde. Und wenn ein Mensch reinlich, und ohne Überfluss gekleidet ist, obschon solche Kleider seiner sein mögen, als diejenigen sind, die sein Diener oder Gesinde trágt; so wollen wir ihn deswegen nicht tadeln.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_07/</guid>
      <description>Kommentar     Satz 1. Wir werden dadurch gerechtfertigt, wenn Christus in und eine Stalt gewinnt.    Ich komme demnach aufdas zweite Stück, so ich mir vorgeseßet habe, so dieses ist, daß wir durch ge durch diese innerliche Geburt, oder wenn Chrius in uns eine Gestalt gewinnt, in den Augen Gottes (sozu sagen) formell oder wirklich gerechtfertiger werden. Id vermeyne bereits sattsam dargetan zu haben, wie viel wir dem Leiden und Sterben Christi zuschreiben, als wodurch der Gerechtigkeit Gottes ein Genügen geleistet, Vergebung der Sünden erlangt, und diese Gnade und dieser Saame, durch, weldie und von welchem diese Geburt geschieht, und hervor gebracht wird, erworben worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.7</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_07/</guid>
      <description>Fünftens ist diese Lehre der gesunden Sinternis Vernunft zuwider. Denn die zwei einander ents und Licht Cünde gegen gestellten Principia, davon das eine in den Kins
dern der Finjierniß, das andere aber in den Kindern rechtigkeit fönnen des Lichts herrschet, sind Sünde und Gerechtigkeit.
Und nachdem die Menschen von einein oder dem ans beftehen. dern durchsáuert oder getrieben werden, darnach) wers
den sie entweder vor Gerechte oder Verworfene gehalten.&amp;rsquo; Zumal es in den Augen Gottes ein Greuel</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_08/</guid>
      <description>Diesem allen seßen sie die nachfolge der Die Nach:
folge von Kirchen entgegen, und geben vor, da Christus seis
Christo nen Aposteln und Jüngern einen Beruf gegeben, und seinen so hätten sie solchen Beruf auf ihre Tachfolger worauf sich fortgepflanzet, welche Macht hätten, Sirten und die falschen Lehrer zu verordnen, durch deren Gewalt die Kirchen
berufen. Macht, Kirchen-Diener und Sirten zu verords nen und zu machen, auch nach, und nach auf uns fortgepflanzet worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_08/</guid>
      <description>Unser vornehmstes Werk und unser Gots Werk und tesdienst be steht demnach, wenn wir zusammen kom dienst ben men, darinnen daß ein jeder auf Gott in ihm selbst unsern
wachsam Achtung gebe, und harre, und von allen sichtbaren Dingen innwärts gelehrt werde. Und nachdem ein jedweder zu diesem Zustand gelangt it so fülylen sie daß sich das Gute über das Böre, und das Reine über das Unreine erhebe, in wels chem sich Gott offenbart, und einem jeden insbes sondere nalet; und deshalb ist er mitten unter ihnen insgemein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_08/</guid>
      <description>zu erst wenden einige ein, daß Chris Joh. 3134. stus, welcher den Geistüber alles Maaß empfans
gen, deßen ungeachtet mit Wasser getauft wors den wäre. Wie Nic. Arnoldus, Sect. 46. seiner Theologischen Exercitation wider diesen Sag eins wirft.
Ich antivorte: Also wurde er auch beschnitten..
Deßwegen folgt aber nicht, daß die Beschneidung Marum fortgesetzt werden soll. Denn es gebührete Christo, Rich Chris alle Gerechtigkeit zu erfüllen, nicht allein den Dienst Sohanne Johannis, sondern auch das Gefes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_08/</guid>
      <description>Da wir nun nicht sehen können, wie nah uns, diese Gewohnheit zu beobachten, uns ihrer Nas tur nach mehr obliegt, als diejenigen andern, welche unsere Widersacher bei Seite gesetzt, ro frage ich, ob wir nicht Ursache haben, alle diese Verwirrung zu vermeiden? Zumal diejenigen, die solche gebraue chen, sich nimmermehr, weder wegen der eigentlichen Beschaffenheit und Wirkung derselben, noch auch. wegen der Art und Weise, wie
solche zu vollziehen
sei, pereinigen können?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_08/</guid>
      <description>Zum vierdcen lasset uns den Gebrauch en, &amp;amp;c. fons des Spielens, der Schauspiele, Commodien,und ans
derer dergleichen Eitelkeiten, die insgemein, und oh, gelio nicht ne Untersayeid, bei allen den unterschicdenen Gattuns beftelsen.
gen der Namen-Christen, unter dem Deckmantel eis nes angenehmen Zeitvertreibs, und einer erlaubten Ergöglichkeit, in Schwange gehen, betrachten, und sehen, ob diese Dinge mit der Ernsthaftigkeit, Bebutfainkeit und göttlichen Furcht, die das Evans gelium erfordert, bestehen können. Lasset uns nur die Meinungs-Gebäude derer, die sich Christen nennen, sie mögen Katholiken oder Protestanten sein, ein wes nig durchgehen, und sehen, ob überhaupt ein Unters fcheid, ausser dem Namen und der Bekenntniß, ans jutreffen sein, der sie&amp;rsquo;von den Heiden absondert ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_08/</guid>
      <description>Nachdem ich deshalb sattsam berriesen habe, daß durch) Rechtfertigung eine wirkliche Gerechtmas chung verstanden werde; so kan ich ungescheuet, und zwar nicht aus einer eingebildeten Erkenntnis, die im Gelirn be steht, sondern aus einer wirklichen innerlis chen Empfindung, da ich die Sache aus Erfahrung selbst gefühlet, versichern, daß die unmittelbare, náhejte, oder wirkliche Ursache (causa formalis, wenn wir ja einigen zu Gefallen dieses Wort gebrauchen müssen) der Rechtfertigung eines Menschen in den Augen GOts</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.8</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_08/</guid>
      <description>lind erstens beweise ich solches aus dem Bereiß 1. entscheidenden und ausdrücklichen Befehl Christi und Send volls seiner Apostel. Angesehen dieses eine Regel, die eis Haltet nei
, nem jeden Menschen von Natur ins Herz gepräget ift, qe Gebga daß iliemand verbunden sei, dasjenige zu tun,
was unmöglich ist. Da uns nun Christus und seine Apostel befohlen haben, alle Gebote zu halten, und in diesem Stück vollkommen zu sein; so ist es uns mögs lich, solches zu leisten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_09/</guid>
      <description>Es verfallen die Protejtanten in viele uns In was für gereimte Schwierigkeiten, wenn sie ihren Kirchen
ungereim
 te Schwier Dienst deshalb durch die Römischen Kirche herleiten. rigkeiten Denn erstens müssen sie solche vor eine wahre Rir: die Protes che Christi erkennen, ob sie schon in einigen Dingen falten, wen irrig sei; welches ihren Vorfahren ausdrücklich wir sie ihren  derspricht, die dieselbe, und auch mit Wahrheit, so oft Dienft von widerchristisch nennen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_09/</guid>
      <description>Von dieser Stilheit und Art des Gottes: Das dienstes könnte ich viele gesegnete Erfahrungen erzäh- sen ift kein len. Jedoch mache ich deswegen von dem Stills Sefen; schweigen eben nicht so viel Rühmens und Redens, moden als ob wir ein Gesetz darinnen suchten, das Bären Worte und Predigen auszuschließen, oder uns daran zu bins
folgen den. Ganz und gar nicht. Denn gleichwie unser Gottesdienst nicht in Worten be steht; deshalb bejtes bet er auch nicht in Stillschweigen, als Stillsweis gen; sondern in einer heiligen Abhänglichkeit des Ges müths an Gott: Von welcher Abhänglichkeit vor erst notwendig das Stille sein folgt, bisdaß Wors te hierfür gebracht werden können, die aus dem Geist Gottes sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_09/</guid>
      <description>Drittens, wenden sie den beständigen
Gebrauch der Apostel in der ersten Kirchen ein, als welche die Wasser:Taufe allen gereicht, die sie zu dem Glauben an Christus bekehrt; und
daber
Antwort.
-3
daher dringen sie auch ferner auf Matth. 28.daß dieser Ort vom Wasser zu verstehen sei, oder die Apostel müssten es nicht recht verstanden haben, da sie, bei dem Taufen, Wasser gebraucht&amp;rsquo;; oder sie müssten hierinnen ohne einigen Befehl verfah, ren sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_09/</guid>
      <description>Nachdem aber untersdhiedene Zeugnisse der Schrift zur Gnüge ausweisen, daß solche äußerliche Gebrauche kein notwendiges Stück bei der Lins richtung des neuen Bundes sind; deshalb findet sich auch keine Viothwendigkeit, dieselben bestandig beizubehalten, ungeachtet sie vor diesem eine Zeits lang beobadytet worden. Ich will etliche wenige das don als Beispiel anführen; da denn, so wohl aus der cigentlichen Beschaffenheit der Sadje selbst, als aus
folden
monie des Brodts
Die Ceres solchen Zeugnissen, erhellen wird, daß die Zeremonie des Brodes und Weins, so wohl als diejenigen ans und Weins dern Dinge, von welchen unsere Widerfacher Folches hat aufges felbit erkennen, aufgehört habe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_09/</guid>
      <description>Alleine sie wenden ein, der Menschen Le: Einwurf. bens-Geister wurden ermatten und nicht lange besteben, wenn sie allezeit auf ernsthafte und geists liche Materien gerichtet sein sollten; daher was ren einige Ergöglichkeiten nötig, das Gemüt wieder ein wenig zu erfrischen, damit es hernach mit desto großerer Munterkeit wichtigern Ges schäfren obliegen konnte.
Ich antworte: Obichon dieses alles zugestanden Antwort. ware; so würde es doch keineswegs wider uns streiten, noch auch den Gebrauch solcher Dinge, die wir abgetan wissen wollen, für rechtmäßigerklären.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_09/</guid>
      <description>Paragraph IX. Das dritte, so wir uns zu betrachten vorges Sat 3. nommen, bandelt von der Notwendigkeit der guten Werke zur Rechtfertigung. Es ist, meines Erachtens, vorher schon genug gesagt morden, alle Beschuldis gung, als ob wir in diesem Stück Papistisch gesinnet waren, von uns abzulelynen. Wenn aber gefraget Einwurf. werder: jolte, ob wir nicht gesagt härcen, oder bes baupteten, daß ein Mensch durch die Werke ges rechtfertigt werde?
So antworte ich: Ich hoffe, es werde niemand Antwort.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.9</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_09/</guid>
      <description>Ich will mit ihrem vornehmsten und wich: Einwurf 1. tigsten Einwurf den Anfang machen. Es be steht ders seibe in den Worten des Apostels 1 Joh. 1,8. So wir sagen, wir haben keine Sünde, so verführen wir uns selbst, und die Wahrheit ist nicht in uns. Dieses halten sie für einen unumsióßlichen Beweis.
Allein, ist es nicht etwas Seltsaines, die Menschen Untwort 1. von der Partheylichkeit dergejialt verblendet zu sehen?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_10/</guid>
      <description>Allein wider diese eitele Nachfolge, wie sie ents gebene Nachfolge
weder von den Katholiken oder Protestanten, als ein der Pas zu dem Beruf eines Kirchen-Dieners notwendiges piften und Stück, behauptet wird, antworte ich: Daß diejenigen,
die foldje als eine zu dem Beruf eines füirchen: Dieners erkläret
. zulángliche oder nötige Sache vertheidigen, ihre Uns
wissenheit wegen der eigentlichen Art des Christens thums an den Tag legen, und sich bloß geben, wie sehr sie von dem Leben und der Macht eines Christlichen Rirs chen Diensts entfremdet sind, welcher nicht als ein äußerliches Erbe auf die Nachfolge kommt oder vers macht wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_10/</guid>
      <description>Daß es eine allen Menschen obligende Pflicht Das Harund Échuldigkeit sei, auf Gott zu barren, und vor Wachen ihm zu wachen, wird, meines Erachtens, niemand wird in der
Schrift leugnen. Und daß dieses gleidfalls ein Stück des
 geboten.  Gottesdienstes oder der gørtlichen Verehrung sen, kan eben so wenig in Zweifel gezogen werden. Sins temal kaum eine andere Pflicht in der heiligen Schrift so oft geboten und eingeschärfet wird. Wie zu erses hen Psalm 27, 14.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/12/b_12_10/</guid>
      <description>Viertens nehmen sie einen Einwurf von der Einwurf 4 Bedeutung des Worts Baprizo, ich caufe, ber, wels des so viel beisset, als eintauchen und mit Wasser waschen, und führen deßhalben an, daß dieses Worc an sich selbst mit sich bringe, das Taufen múffe mit Wasser geschehen.
Dieser Einwurf ist sehr schwach. Denn da die Antwort. Wasser-Taufe, wie Paulus Riccius zeigt, auch schon aufen vor Johannis Zeiten, unter den Süden
im Branch ge- eintaucher weren, so hat diese Zeremonie ihren Namen von der oder mit Art ihres Gebrauchs, wie solcher fowohl von den Jü- waschen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_10/</guid>
      <description>Aber gesegt, es wäre der Gebrauch der Gegner Wasser:Taufe und des Brodes und Weins in der maffen sich ersten Kirchen üblich gewesen, gleichwie man sich walt an, ih, auch vom Erstickten und vom Blut enthielte, und te Sacra die gesebliche Reinigung beobachtete, Apost. Gesch. zutheilen; 21,23:24.25. und die Kranken mit Oel falbete, wo mollen dessen Ursachen und Gründe bereits vorher aufgezeigt berleiten: M m m m 2
worden;
worden; so bleibt doch unsern Widersachern noch zu beweisen übrig, wo sie die Gewalt oder das Ansehen herbekommen haben, solche auszuspenden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_10/</guid>
      <description>Súnftens fället das unter allen Arten der heutigen Christen so gemeine Sdwören unter unsere Betradhtung. Wir meinen nicht nur das ruchlore Sluchen und Schwören, unter den roben WelcKindern, bei ihren gemeinen Reden und Gefpräs
dene
den, wodurch der allerheiligste 77amé Gottes täge lich auf entfeßliche Weise gelástert wird; sondern
 wir  verstehen auch die seierlichen Eyd-Schwüre bei des nen, die noch einigen Sdein der Gotcseligkeit has ben, die mehrentheils das Schweren oder Ablegen eines corperlichen Eyds vor der Obrigkeit mit so großem Eyfer vértheidigen, daß sie sich nicht nur selbst bei jeder Gelegenlieit willig und bereit finden lassen, dergleichen auf sich zu nehmen; sondern auch die Obs rigkeit anreißen, diejenigen zu verfolgen, weldie, aus Gehorsam gegen Christuin, ihren Herrn und Meis ster, das Schwören vor unrecht halten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_10/</guid>
      <description>Alicin, sie segon entgegen, daß die Werke zur Einwurf 1. Rechtfertigung nicht nötig waren, und zwar erstens wegen der Worte Christi, Luc. 17, 10. Wenn ihr unnuke alles getan habt, was euch befohlen ist, so sprecht, Kinechte. wir sind unnuge Knechte, etc.
Antwort: In Ansebung Gottes sind wir freilid, Antwort. unnütze. Denn er bedarf nichts, und wir sind viel zu unvermögend, ihm etwas belyzufügen. Allein was uns Gott be
darf nichte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.10</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_10/</guid>
      <description>Allein dieses mag genug sein. gmmittelst Zeugniffe redet auch unter den Alt-Vätern Hieronymus deuts wegen der lich genug von dieser Möglichkeit, lib. 3. adverf. Pe- Dollfoms lagium. Dieses sagen wir auch, spricht er, daß oder Hes dem Menschen möglich ist, nicht zu sündigen, frenung wenn er will
, zum wenigsten eine Zeitlang, nach den Güns Besehaffenheit des Orts, und seiner leiblichen Hieron. Schwachbeit, solange das Gemüt aufmerksam darauf gerichtet ist und die Sayten auf der Zit: ter durch kein Laster schlaff gemacht werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.11</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_11/</guid>
      <description>Diejenigen aber, so diese Nachfolge der Kirs che nicht einwenden, (welches doch die meisten unter den Protestanten jekt zu tun anfangen) machen einen Unterscheid in dieser Sache, und sprechen, daß bei einem großen Abfall, wie der Römischen Kirche ihrer gewesen, Gott durch seinen Geist einige auf besondere Weise erwecken mag, welche, wenn sie aus dem Zeugnis der Schrift die Irrtümer ers kennen, in welche solche, die doch den Namen der Christen führen, verfallen sind, dieselben uns terrichten und lehren können; da sie denn hers nach durch das Volk, welches sich mit ihnen vers einiget wid ihren bloßen Dienst annimmt, bes vollmächtiget, oder mit solcher Gewalt und mit solchem Ansehen bekleidet werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.11</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_11/</guid>
      <description>Denn es giebt zweierley widrige Mach, ohne die ten, Rrafte oder Geister, nämlich die Macht und
der Geist dieser Welt, worin der Fürst der Fins múrket, ist frernig herrschet, und zwar über so viele, als davon nicht ange getrieben werden, und darinnen würken; und hernach
die Nacht, Kraft oder Geist Gottes, in welcher i Gott würfet und regieret, über so viele, als dars innen und daraus wurken. . Worin demnach die Dinge, daran ein Mensch denket, und darinnen er fich übet, immer mehr bestehen mögen, und wenn sie il;rer Natur und Gestalt nach, nody so geistlich, und gottselig sind, fu lange als er in dem natürlichen und verderbten Geist und Willen arbeitet, und sich bes weget, und nicht in der Kraft Gottes, und durch</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.11</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/13/b_13_11/</guid>
      <description>Legtens; wenn auch noch auf den heutigen chen Bes wissen
Tag einige, aus einer wahren Zärtlichkeit des Šes übersiehet müths, und mit einem aufrichtigen Gewissen gegen Gott unies re unmif
Gott, diese Zeremonie auf eben dieselbe Art und fenbeit. Weise, wic solche die ersten Christen, nach Anzeige
der heiligen Schrift, beobachtet, gebrauchen wolten; so wollte ich mit kein Bedenken nehmen, zu behaupten, daß man ihnen darinnen nachsehen könnte, indem der Herr auf sie acht haben, und ihnen eine Zeitlang in</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.11</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_11/</guid>
      <description>zu erst wenden sie ein, Christus babe
nur diese Eyde verboten, welche bei den Creas turen und geschaffenen Dingen geschehen; und sie beweisen es daher,&amp;ldquo;weil er einiger solcher Geschöpfe darbei Erwehnung tut.
Zweitens, alle vermessene und eicele Schwús
re
verboten.
te im gemeinen Wandel; weil er sage, eure Res de ley Ja, ja, und VTein, Hein.
Worauf ich antworte: zu erst, daß das Gefeß Antwort 1. alle Eyde, die bei den Geschöpfen getan wurden, wie auch alles verwegene Fluchen und Schworen in ges meiner Rede und Umgang verboten; und geboten, daß der Mensch nur bei dem Namen Gottes, und zwar weder vermessentlid, noch auch fälsdylic schwós ren sollte, weil dieses seinen Namen unnúblich oder vergeblich führen hiefje.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.11</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_11/</guid>
      <description>Drittens legen sie entgegen, daß keine Wer- Einwurf 3. ke, ja nicht einmal die Werke Christi in uns bei der Rechtfertigung, statt haben können, weil nichts, das unrein ist, dabei nüžlich sein könne, und alle Werke, die in uns gewirkt werden, wären unrein. Weßwes gen sie denjenigen Svruch des Propheten Jesaia cap. 64, 6. anfülyren: Alle unsere Gerechtigkeit ist wie ein unflatig Bleid. Da sie diese Ursache hinzu setzen, daß weil wir</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.11</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/08/b_08_11/</guid>
      <description>Selig sind demnad, die an ihn glauben,
welche er sowohl mächtig als bereit ist, so viele von allen ihren Sünden zu erlösen, als durch wahre Bus: fe zu ihm kommen, und die nicht entschlossen sind, wie diese Leute, ihre ganze Lebens-Zeit des Teufels Leibs eigene zu sein; sondern täglich fortfahren, die Unges rechtigkeit zu verlassen, und vergessen, was dahins
ten ist, uno strecken sich zu dem, das dafornen Jaget nach ist, und jagen nach dem vorgesteckten Ziel, nach bem fürges fleckten</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.12</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_12/</guid>
      <description>Antwort. Ob Wuns derwerfe
und unters
andere Propbeten
ne.
Einwurf. S. XIJ. Einige unverständige und unbehutsame Pros
testanten werfen uns bisweilen vor, daß, wenn wir einen solchen unmittelbaren Beruf hätten, wie wir uns anmaßten, wir solchen durch Wunders werke beïräftigen rolteni.
Allein, da dieser Einwurf den ersten Protestanten
einmal über das andere von denen Katholiken vorgehals jektnoch zu ten worden; so dürfen wir nur kürzlich die Antwort gung der daraufertheiten, die sie den Katholiken gaben: Nämlich, Evangelium daß wir seiner Wunderwerke nötig haben, weil nötig</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.12</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_12/</guid>
      <description>Zweitens erhedlet die Särtreflichkeit dies Dieses fils fes stillen Sarrens auf Gott auch daraus, daß es kann der dem Feind, nämlich dem Teufel, unmöglich isi, fol- Leufel dhes nachzuáffen; deshalb, daß, in der Ausübung der nicht nach felben, eine Seeles von ihm könne geteusdhet und bes thäret werden. Nun kan er sich in allen andern Dins gen mit dem natürlichen Gemüt des Menschen vers mischen, und, durch Verstellung seines Wesens, die Seele berücken, indem er sie mit Sachen beschäftiget, die vielleicht an sich selbst gut sind, und sie dennoch ims mittelji abhält, das reine Licht Christi zu betrachten, und deshalb ihre Pflicht recht eigentlich zu erkennen und zu vollziehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.12</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_12/</guid>
      <description>Dasjenige deinnach, welches nicht vom Anfang gewesen, welches im Anfang nicht gebraucht worden; welches seinen Ursprung nicht von dem Wilon Gottes, sondern von dem Werk des Teus fels gehabt; vom Bösen, näml. von Treulosigs Keit, Lügen und Trägen verursachet; und von den
 Menschen zuerst nur als cin gemeines Mittel wider  E diese Uebei erfunden worden; wobei sie die Nas
men ihrer Götter anrieffen: Ja, welches (wie Hieron. Chryfoftomus und andere mehr bezeus gen) den Ifraelitern von Gott, als Kindern, ges geben worden, daß sie sich der abgetrischen Eys de der seiden enthalten möchten, Jer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.12</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_12/</guid>
      <description>Was das andere Stück anbelanget, daß Q q2
weil
  weil auch die besten Menschen unrein und unvolls kommen sind, auch ihre Werke deshalb sein müssten, so heisset solches die Sache, von welcher erst noch die Frage ist, als gewiss und ausgemacht voraus regen, und beruhet auf einen Satz, der doch geleugnet wors den; und welches in dem nechstfolgenden Sat noch ferner und genauer untersucht werden soll. Allein ges feßt, daß ein Mensch nicht in allen Stücken vollkoms men wáre; so wird doch dieses defwegen nicht hins dern, dat gute und vollkommene Werke nach ihrer Art durch den Geist Christi in ilyın hervor gebradt werden mögen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.13</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_13/</guid>
      <description>Es gebietet auch cine andere Art Protestans fassung der indepepet ten, nämlich die Independenten in Engeland, welche denrischen von den Calvinischen Presbyterianern unterschieden Sirche.
sind, und indem sie die Notwendigkeit dieser Folge, oder die Gewalt einer jedweden National-Kirche icugs nen, wieder einen andern Weg nehmen. Denn sie bes haupten, daß bei solchen, welche die Wohltat der Schrift haben, eine jede Gemeine oder Gesellschaft eines Volks, so in den Grund-Säsen der Wahrs heit übereinstimmet, wie sie solche daselbst vorges tragen fände, unter sich eine Kirche, ohne Volls</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.13</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_13/</guid>
      <description>weder durch
nen.
IIT. S. XIII. Zum dritten erscheint die Vortrefliche Der Gots tesdienst
Eeit dieses Gottesdienstes ferner daraus, daß er der Quas durch die Bosheit beides der Menschen und Teufel ker hat
nicht hat können gehindert oder unterbrochen werden,
wie bei aller anderer ihrem gar leichtlich geschehen kan. noch Deus
Nun mag aber die Verhinderung und Unterbrechung fel genins des Gottesdiensts auf zweierley Weise verstanden dert und werden. Entweder, da mir uns vom Zusammenkoms chen mers men abgehalten sehen, meil wir durch äussertidie Ges ben tóns Walt von einander getrennet und abgesondert sind;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.13</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_13/</guid>
      <description>Zum rechsten und lebten ist uns die K che und der Krieg noch zu betrachten übrig. Ein Uebel, welches dèm Geist und der Lehre Chris Iti eten so sehr zuwider ist, als die Finsternis dem Licht. Denn, mie aus dem, was vorher geagt worden, offenbarlich erbellet, so ist, durch Vers aditung des Gebots Christi, die ganze Welt mit
mancherley
in mancherley Eydschwüren, Sluchen, Schwören,
Lästerungen und Entheiligungen des Tamen
Gottes und den entseilichsten meineyden erfüllt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.13</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/07/b_07_13/</guid>
      <description>Zum Beschluß dieses Punkts kan ich nicht umhin zu erinnern, daß ja niemand so vermessen sein wolle, Gott zu spotten; und vernióge des Leidens und Sterbens Jesu Christi in den Augen Gottes vor gerechtfertigt und angenehm balten, so lange sie in ihren Herzen ungeheiligt und ungerechtfertigt und in
ihrem Sünden-Schlamm licgen bleiben: Damit es Hiob 8, 13 ihnen nicht gehe, wie den Seuchlern, deren Soff
nung verlohren sein wird. So sei auch niemand so thðricht, daß er sich einbilde, als ob er durch seine eigene Werke, oder durch Vollziehung einiger Ceres monien, väterlichen Weisen und Sazungen, oder</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.14</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_14/</guid>
      <description>Aus allen diesen schließen wir demnadh festiglich, daß es nicht nur bei einem allgemeinen Abs fall nötig ist, daß die Menschen ausserordentlich bes rufen, und durch den Geist Gottes erweckt ivers den; sondern auch, wenn unterschiedene Versamms lungen oder Gemeinden durch die Kraft Gottes (nicht nur im Glauben der Grund-Säße der Wahrheit, so, daß sie Irrtümer und Krebereyen verwerffen, sondern auch in dem Leben, dem Geist und der Kraft des Chris stenthums, fo, daß sie der Leib, und das Haus Chris sti in der Tat, und eine geschickte Braut für ihm sind,) zusammen kommen, und versaınmlet sind, derjenige, der sie versamınlet, um sie in einem lebendigen, fris schen und kräftigen Zustand zu erhalten, durch die ins nerliche und unmitrelbare Wirkung seines Geis</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.14</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_14/</guid>
      <description>Über dieses wissen wir, daß wir hierdurch dienft des
in der Ordnung des neuen Bundes siehen, und in altenBun- der Tat Jünger Christi sind, indem wir nuit ihm demogot an solcher geistlichen Anbätung, die im Geist und
Wie der Gottes:
in der Wahrheit geschieht, Teilnehmen. Weil, tesdienft gleichwie er war, deshalb auch wir in dieser Welt sind. unterschien Denn der Gottesdienst des alten Bundes hatte eis den if ? ne äußerliche Herrlichkeit, einen Tempel, und man- cherley Cerenionien, und war voller äußerlichen Glanz und Majestär, hatte ein äußerliches Tabernacul oder eine Sútte und einen Alltar, mit Gold, Silber und Edelgesteinen gezieret; und die Vollziehung ihrer Opfer war an einen äußerlichen besondern Ort, nema lich den äußerlichen Berg Zion, gebunden, und dens jenigen, die da beten wollten geziemete, mit auf den äußerlichen Tempel zugekehrten Angesichtern zu beten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.14</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_14/</guid>
      <description>Nichts destoweniger, da einige, viels leicht aus Unachtsamkeit, und durch die Gewalt der Gewohnheit und hergebrachten väterlichen Weise, (ich meyne die Tradition) dieses Gebot Christi übertreten mögen, so will ich kürzlich zeigen, wie sehr das Kriegführen diesem Gebot widers spricht, und wie unınóglich sie mit einander bestes ben können; und daß folglich der Rrieg denen, die Christi Jünger sein wollen, keineswegs ers laubet sei.
Denn erstens befiehlet Christus, daß wir uns Matth.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.15</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_15/</guid>
      <description>Gleichwie ich den wahren Beruf eines Frage 2. Kirchen-Dieners in der Bewegung dieses heiligen schaften, for Geistes gesetzt habe; deshalb ist auch die Kraft das Les einen Keir: ben, und Tugend desselben, und die reine Gnade Got:
chens Dies tes, die daher rührt, die vornehmste und nötigste Ei- chen. genschaft, ohne welche er seine Pflicht weder vor
Gott
ner mas
Корзie un
mermehr
tes.
Gott auf eine angenehme Weise vollziehen, noch</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.15</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_15/</guid>
      <description>Vierdtens ist die eigentliche Art dieses IV. Der Gottesdienste, der durch die Wirkung des Geistes wahreGot: vollzogen wird, da der natürliche Mensch stille sdhweis im Geist ift get, deutlich aus den Worten Christi abzunehmen, no einge- Joh.4, 23. 24. Aber es kommt die Zeit, und ist fete. schon jeßt, daß die wahrhaftigen Anbeter wers den den Varer anbeten im Geist und in der Wahrs heit. Denn der Vater will auch haben, die ihn deshalb anbeten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.15</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_15/</guid>
      <description>Alleine sie wenden ein, daß es recht
Rey, Krieg zu führen; weil Abraham, auch noch ebe das Gefes gegeben worden, schon Krieg geführet; und die Israeliten, nacı, dem sie das Geles empfangen gehabt hát:
ten. Slutwort.
Ich antworte hier wieder, wie ich oben gesagt habe, daß Abraham zu solcher Zeit auch geopfert, und was männlich gewesen, besdhnitten babe; web che Dinge uns nichts destoweniger unter dem Evans
gelio nicht mehr erlaubet sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.16</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_16/</guid>
      <description>S. XVI, Drittens, daß dicfe Gnade und Gabe eine nötige Eigenschaft sei, die zur Túchtigkeit eines Kirchen-Dieners erfordert wird, crhellet klärs lich aus demjenigen, mas der Apostel sagt, i Petr, 4, 10. l1Dienet einander ein jeglicher&amp;quot; mit der Gabe, die er empfangen hat, als die guten Saußbalter der inancherley Gnade Gottes. So jemand redet, daß ers rede als Gottes Wort, so jemand ein Amt hat, daß ers thue, als aus dem Vermögen, das Gott darreichet, auf daß 60rr in allen Dingen gepreiset werde durch) JES</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.16</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_16/</guid>
      <description>Und obschon dieser Gottesdienst, von denen so vielen andern unter denen Christen eingeführs ten und erfundenen Verehrungen, wirklich und in der Tat gar sehr unterschieden ist, und deshalb manchem gar fremd vorkommen dürfte; so ist er dennoch von den allergottseligsten und heiligsten Leuten zu allen Zeis ten bezeugt, anbefohlen, und ausgeübet worden,
wie mit vielen sonnenklaren Zeugnissendargetan mere Eine gesure den könnte. Also, daß von der Bekenntniß
Uebung wisse Secte</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.16</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/15/b_15_16/</guid>
      <description>Aber zum Beschluß zu schreiten, muß Der Bes
schluß ich lektens nur noch so viel erwehnen: Wenn schmeis chelnde Titel zu geben und anzunehmen, die nicht wegen der solchen Personen inwohnenden Tugend gebraucht; sondern meistentheils von gottlofen Leus sen solchen, die so schlimm sind, als sie selbst, zus
geeignet
      geeignet werden: Wenn das Knicken und Bücfen, Schmiegen und Biegen gegen einander: Wenn das Scharren mit den Füssen, und der flüchtige Schal Der bei jeder Deffnung des Mundes alle Augenblick, ohne den geringsten Vorfaş einer opürklichen Diensts leitung, vorgebrachten nichts bedeutenden Worte, Dero geborsamster, schuldigster, ergebenster, unterthänigster, demüchigiter Diener uno Rnecht: Wenn dieses (rage ich ) die Ehre ist, die von Gott kommt, und nicht die Ehre, die von unten her ist; so mag man in der Tat von unsern Widersachern sagen, daß sie Gläubige, und wir hingegen, weil wir diese Dinge nicht zugeben wols</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.17</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_17/</guid>
      <description>Wider diese unumgängliche Nothwen: Einwurf 1. digkeit der Gnade wenden sie ein: Wenn alle Rir. chen-Diener die seligmachende Gnade Gottes härten, so müssten auch alle Kirchen-Diener selig werden, weil niemand aus der Gnade fallen oder solche verlieren konnte.
Allein dieser Einwurf ist auf eine falsche Hypothe- Antwort. Gin, die von uns platterdings geleugnet wird, gegrúns det; und wir haben solchen in dem vorigen Satz von der Beharrlichkeit bereits widerlegt.
Zweitens mag uns entgegen gesetet werden, daß, Einwurf 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.17</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_17/</guid>
      <description>zu erst, daß es eine unnúsliche Uebung ley, wenn ein Mensch gar nichts tun oder denten wollte; und daß man seine Zeit belfer anwenden könnte, entweder in Betrachtung eis ner oder der andern erbaulidhen Materie, oder im Gebet und Lobe Gottes.
Ich antworte: Dasjenige kan nicht unnüßlich sein, was von unuingänglicher Notwendigkeitiit, ehe eis ne andere Pilicht auf eine Gott angenehme und wohls gefällige Weise vollzogen werden kan. Nun haben wir aber gezeigt, daß dieses Sarren von einer sola chen unumgängliden Notwendigkeit sev.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16. Der Abschluss.</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/16/</guid>
      <description>in der Furcht des Herrrn fürnimmst, diesen dir allhier vorgelegten Entwurf der Religion zu betrachten, und dabei beherzigest, wie genau ders felbe so wohl mit sich selbst als den Schriften der Wahrheit, harmoniret und übereinstimmet; so zweis fele ich keineswegs, du werdest init mir, und mit vielen andern mehr gestehen müssen, daß dieses der Tag der geistlichen Erscheinung Christi sei, an welchem er die alten Pfade der Wahrheit und Ges rechtigkeit wieder offenbart.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.18</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_18/</guid>
      <description>Ob wir demnach schon menschliche Ges Was man: lehrsamkeit hierzu nicht vor nötig halten; so fdlief- famkeit ifte sen wir doch die wahre Gelehrsamkeit keineswegs davon aus. Memlich diejenige Gelchrsamkeit, welche von den innerlichen Unterweisungen und Wúrkungen des Geistes herrührt, wodurch, die Seele die geheis
Eee 2
men
(*) ibid. Nic. Arnoldus.
men Wege des Herrn kennen lernet, und in den mans cherley innerlichen Beschäftigungen und Uebungen des Gemüts Erfalrung erlangt, und durch eine lebens dige Überzeugung dahin kómmet, daß sie weiß, wie sie das Böse, samt allen Versuchungen dazu, übers winden soll, wenn sie nämlich dem Herren folgt, und in seinem Licht wandelt, und täglich auf die aus der Offenbarung desselben unmittelbar entspringende Weisheit und Erkenntniswartet; und deshalb diese himmlischen und göttlichen Lehren in dem guten Schatz des Serzens verwahret; wie die liebe Maria die Worte, die sie hörte, und die Dinge, die sie anmerkte, in ihrem Herzen behielte: Auch aus diesem guten Schatz des Herzens, mit dem frommen Schriftgelelirten, Altes und rieues hers fürbringt; nachdem dieser Geist bewegt, und eine wahre Freiheit erteilt, wie es des Herrn Ehre ers fordert, dessen die Seele ist, und um dessentwillen sie,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.18</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_18/</guid>
      <description>Das Predigen, wie soldies sowohl uns ter den Katholiken als Protestanten im Brauch ist, ben den be steht darinnen, daß einer einen Ort oder Vers aus Proteftans der Bibel ninimet, und eine, oder zwei Stunden Katholiken Darüber herschmaket, was er auf seiner Studirstube it? bereits vorher überlegt und betrachtet, und theils aus wendig ges seiner eigenen Erfindung, theils auch aus den drif- lernte Reten und Anmerkungen anderer zusammen gesammlet; net in einer und nachdem er solches auswendig gelernet, (wie ein Stunde Schul- Knabe seine Lection) dasselbe hervor brins ereno get und vor dem Volk wiederholet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.19</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_19/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_19/</guid>
      <description>Aber lasset uns doch diese Gelehrsamkeit, Gelehr: welche sie zu dem wahren Wesen eines Kirchen. Dies erstens, ners ro gar nötig machen, ein wenig untersuchen. wenn einer zu erst wird dieses vor gelehrte Wissenschaft gehal- Griechisch ten; wenn einer die Sprachen, zumn wenigsten die La- und He teinische, Griechische und Hebräische verstebet. Die bräisch ver- Ursache dessen ist, damit sie die Schrift, welche ihre einzige Richtschnur ist, in den Grund-Sprachen lesen, und dadurch desto geschickter gemacht werden, Glossen und Auslegungen darüber zu machen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.19</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_19/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_19/</guid>
      <description>Zweitens kann diese Art zu predigen, wie Worte, welche des sie bei ihnen gebräuchlich ist, (zumal sie auch selbst Menschen zugestehen, daß solche von Leuten, die gottlos Weisheit hervor
 und der wahren Gnade berauber sind, vollzogen bringt, werden mag) die Gemeine nicht nur keineswegs ers  nen Glaus bauen, und den wahren Glauben weder zeugen noch
  ernáhren, sondern sie ist demselben auch noch dazu schädlich. Gestalt sie dem Wesen des Christlichen und Apostolischen Kirchen-Dienstes, dessen in der Schrift gedacht wird, gerade entgegen ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.20</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_20/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_20/</guid>
      <description>Das zweite Stück ihrer Gelehrsamkeit ist
 die Logick (oder Vernunft:Runst), und die Philo-  phie sind sophie, (oder Welt-Weisbeit) eine Kunst, die einem Prei einem wabren Kirchen-Diener so wenignothig ist, daß, diger nicht nötig. wenn sie einer, der ein wahrer Lehrer geworden ist,
besellen hat, es am sichersten für ihn gewesen, solche nicder zu vergessen und zu verlernen. Denn sie ist die Wurzel und der Grund aller Zánkerei und Streitigs keit, und das Mittel, eine Sache vielmehr dunkler als klarer zu machen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.20</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_20/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_20/</guid>
      <description>Dafern aber jemand auf diese Weise das wider schließen wollte: Sind nicht durch den Dienst rolcher, die sich vorher auf ihre Predigten ges faßt gemacht, viele erbauer, und bekehrt wors den? Ja, ist nicht der Geist, bei diesen deshalb vors her bedachten Predigten, durch seinen gättlis chen Einfluss dazu gekommen, so daß sie die Seelen der Lehrer und Zuhörer auf eine mách. tige Weise, zu ihrem Tuben, durchdrungens.
So antworte ich: Obschon diejes zugestanden folgende</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.21</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_21/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_21/</guid>
      <description>Der dritte und vornel)msie Teil ihrer 111. Die
 gelehrte  Gelehrsamkeit ist die Theologia Scholastica oder Schulgelabrheit, eine Mißgeburt, die aus einigen Theologie Schrift:Begriffen der Wahrheit, und den beid:
ist schada
lich, eine nischen Kunstwörtern und Grund-Regeln zusams Mißgeburt men gelegt, und gleichsam die beidnische Welt: buchstäblis Weisheit in eine Christliche Trachr eingekleidet, senschaft, oder vielmehr die buchstäbliche äußerliche Erkennts bie hendniß Christi in einer beidnischen Lehr-Uèt ist. Es macht ik.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.21</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_21/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_21/</guid>
      <description>Bis hierher haben wir vom Predigen ges 11. Von handelt, nun wollen wir auch noch eines und das an das äuffer: dere bei dem Gebet erinnern; bei welchem derglei- liche von dhen Jircitige Schwierigkeiten vorfallen. Unsere Wie dem inner: dersacher, deren Religion meistentheils in äussserlichen terschieden Schein-Wesen und in fold)en Dingen be steht, die aus des Menschen natürlichem Willen und Fähigkeit
hervor
wird.
hervor gebracht werden, können predigen, wenn sie wollen; und deshalb auch beten, wenn es ihnen beliebt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.22</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_22/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_22/</guid>
      <description>Allein diese Erfindung des Satans, wo: Der Abfall,
und dessen mit er den Grund zum Abfall geleget, hat sehr schäd
schädliche liche Folgen nach sich gezogen. Denn dadurch hat er Folgen. die Einfalt der Wabrheit zuersi verfälscht, daß er
Arius in
dern auch öfters fich
um ?
die heyənische Gelehrsamkeit erhalten und unterstüs
jet, welche auch unter denjenigen, so man die Väter Viele von der Kirchen nennet, solche Ungewissheit und folihe widermoen Streitigkeiten verursaciet, daß wenige darunter ges cheri nicht funden werden, welche dieser Vermischung wegen, der überst nicht nur einander überhaupt, sondern auch Šfters</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.22</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_22/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_22/</guid>
      <description>Und, daß erstens diese innerliche Ein: 1. Gottes tebre oder Abgeschiedenheit des Gemüts noth- gefühlet wendiger Weise vor dem Gebet hergehen müsse, das werden, mit man fühlen möge, daß einen der Geist dazu an: Gemüt treibe, erhellt daraus, daß an den meisten Orten, zum Gebet
benvege. wo das Gebet anbefohlen wird, das Wachen dem selben vorgesetzt ist; anzuzeigen, daß solches notwendig vorher geben müsse. Ais Matth. 24, 42. Marc. 13, 33.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.23</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_23/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_23/</guid>
      <description>Und wenn Gott, feit der Apostel Zeit, Die Straft
Ottes,
ge die
ro durch
in einem Welt-Alter, sich vorgenommen, seine Macht Ich mache Werkzeu: durchy sohwache Werkzeuge, zu Nicderreissung solcher fleischlichen und beiðnischen Welt
Weisheit und Einfalt der Wahr: Wiederaufrichtung der alten und einfältigen Wahrs heit wieder heit, an den Tag gelegt hat, so ist es gewisslicy cas berfteler.
jeßige. Denn Gott hat in unsern Tagen sich selbst Zeugen erweckt, wie er ehemals arme Fischer ers wehlte, darunter viele, ja, die meisten, Arbeiter und Handwerks-Leute sind, welche alle mit einander, ohne solche Gelehrsamkeit, durch die Macht und den Geist Gottes recht nach der Wurzel und dem Grund von Babylon gegriffen, und in der Stärke und Kraft dies fes Geistes taufend in ihren Gewissen gerührt, und zu eben dieser Kraft und Leben gesammlet, die, den äußerlichen Gaben nach), weit mehr Wissenschaft, als sie besessen, dennoch aber nicht vermögend gewes fen, der foraft, die von ihnen ausgegangen ist, zu wis dersteben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.23</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_23/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_23/</guid>
      <description>Legtens hat von dieser falschen Meys Opfer ift Sunde, nung, ohne den Geist zu beten, und daß man es vor das nicht unnötig gehalten, auf ihn, als dasjenige, so gefühs im Geist geopfert
let mag werden, daß es uns dazu bewegt, ju bars ren, aller Aberglaube und Abgötterei, so unter des nen, die sich Christen nennen, anzutreffen ist, nebst denjenigen vielen Greueln, troinit der Err täglich erzürnet und sein Geist betrübet wird, hergerüh ret.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.24</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_24/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_24/</guid>
      <description>Najdem ich bis anhero von dem Be: Frag 3. ruf und den Eigenschaften cines Evangelischen Kirs Das Werk chen-Dieners gehandelt habe, so fället hiernä dist zu chen Die- betrachten vor, worin eigentlich sein Wert bes ners. stehe, und nach was für einer Regel er sich das bei zu richten habe? Unsere Widersacher bleiben hierbei jederzeit nur an dem äußerlichen behangen, und haben daher gewisse vorgesdyriebene Riegeln und Lehrarten, nach ihrer menschlichen und irdischen Weisheit, erfunden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.24</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_24/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_24/</guid>
      <description>Dieses mag zum Beweis genug sein. Nun will ich weiter gehen, und ihre Einwürfe beants worten,
wenn ich vorher etwas von dem gemeinschafts lichen Gebet, da man sich im Gebet mit andern vereiniger oder einlasser, werde gemeldet haben, Diejenigen, welche einträchtig und einmütbiglich mit Vom vera einander beten, stimmen nicht nur in ihrem Eeist, en el termis Sinn und Gemüt, sondern auch in den Gebärden andern. ihres Leibes mit einander überein; welches wir auch willig zugestehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.25</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_25/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_25/</guid>
      <description>Allein, wenn hier sollte eingewendet wer: Einwurf. den, daß ich hierdurch ganz und gar keinen Uns terscheid zwischen Kirchen-Dienern und andern zu machen schiene; welches doch den Worten des Apostels 1 Cor. 12, 29. zuwider sei, wenn er spricht: Sind sie alle äpostel? Sind sie alle Propheten? Sind alle Lehrer etc. Hieraus machen sie den Schluß, daß ich auch dem Gleichnis widerspräs che, welches der Apostel in diesem Capitel ges brauchet, wenn er die Kirche Christi mit dem inenschlichen Leibe vergleichet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.25</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_25/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_25/</guid>
      <description>zu erst, wenden sie ein, daß, wenn bät im Geis solche besondere Einflüsse zu äusserlidhen Werken wortet. des Gottesdiensts nothig waren, sie auch zu den Einwurf 1. innerlichen Werken, nämlich dem Verlangen nach Gott und der Liebe Gottes, nötig sein müs sten:
Aber dieses ist ungereimt; deshalb auch dasjenige, woraus
es folgt. Ich antworte: Dasjenige, was bei Feststellung Antwort. der Streit - Frage gesagt worden, dicnet
auch zu Erklärung dieses; massen, so lange als der Tag von eines Menschen Heimsuchung währet, es niemals, was solche allgemeine Pflichten anlangt, am götts &amp;rsquo;lichen Einfluss ermangelt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.26</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_26/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_26/</guid>
      <description>Was den ersten Teil des Gegensages anbetrifft, daß ich nämlich keinen Unterscheid zwi: fchen dem Kirchen: Diener und dein Volk zu machen schiene, antworteich: Daferne es von einer
 Freiheit, durch den Geist zu reden oder zu weiss  Que haben sagen, verstanden wird, so sage ich, daß dieses als Frenheit le tun mögen, wenn sie dazu bewegt werden, wie Geist ju ich oben gezeigt &amp;rsquo;lyabe. Alleine wir glauben und bes weissagen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.26</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_26/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_26/</guid>
      <description>Was das Singen der Psalmen anbe: 111. Bom Y y y 2
langet,
Psalmen langet, wird solches keiner weitläuftigen Eróterung fingen.
bedürfen; massen es sich auf eben soiche Weise damit verhalt, wie mit den zwei vorhergehenden Punkten des Predigens und Betens. Wir bekennen, daß dieses ein Stück des Gottesdienstes, und sehr anges nehm und erquicfend sei, wenn es von einer wahren Empfindung der Liebe Gottes im Herzen berrührt, und von dem Einfluss des Geistes entspringt, der solche Seelen bewegt und leitet, entweder in eine lieblide und wohllautende Harmonie, oder in andere sich auf</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.27</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_27/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_27/</guid>
      <description>Gleichwie diese Weise, daß man die Leute auf solche Art zum Kirchen-Dienjt aussondert, gar nicht mit der Kirche zur Apostel Zeit übereinstims met; deshalb ist schon sehr viel Böses daraus erfolgt und folgt noch daraus. Denn da erstens Eltern die Ehre und den Nußen fehen, der die Geistlichen bes gleitet, so besiiminen sie öfters ihre Kinder von der Kindheit an dazu, und dingen sie deshalb mit Fleiß dara zu auf. Und andere, die zu Jahren kommen, beges ben sich, dieser Ursache halber, gleichfalls zu diesem Handwerk; und wenn sie diese natürlichen und erlangs ten Gaben besitzen, welche vor die nötigen Eigens schaften eines Kirchen-Dieners gehalten werden, so werden sie hinzu gelassen; und da sie deshalb in Müßigs gang und Wollust auferzogen worden, so balten sie</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.27</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_27/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_27/</guid>
      <description>Endlich ist auch dieses einer mit von Diefer in den herrlichsten Vortheilen dieses wahren Gottes, nerliche diensts, den wir bekennen und ausüben, daß er nicht dienft wird in menschlicher Weisheit, Kunst oder Fleiß beitebet, von keinem auch die Herrlichkeit, den Pracht, Glanz und Reich. Pracht bes thümer dieser Welt zu seiner Auszierung gar nicht bes
gleitet. darf, weil er von einer geistlichen und himmlischen Art ist, und dahero dem natürlichen Gemüt und</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.28</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_28/</guid>
      <description>Was den Unterhalt der Kirchens Unterhalt Diener anlangt, so geben wir gerne zu, wie der chen-Dies Satz auch in sich lált, daß denen eine Schuldigkeit cines Kicz Obliegt, zu welchen Gott einen Kirchen-Diener fens chen-Die: det, oder einen unter ihnen erweckt, demselben (wenns ners Speis nothig ist) seinen nothdúrftigen Unterhalt dazureis terhalt fests chen. Zweitens, daß ihm erlaubt sei, dasjenige,
was nötig und gezieniend ist, anzunehmen. Dieses zu beweisen, wil ich mich nicht aufbaften.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.28</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/11/b_11_28/</guid>
      <description>Daß deshalb, es kurz zu fassen, der Gots tesbient bet tulee tesdienst, welchen wir vertheidigen, er bestehe nun
im Predigen, Beten oder Singen, ein solcher Gots tesdienst ist, so von dem Geist Gottes herrührt, und jederzeit mit seinem Einfluss begleitet ist, indem er durch dessen Bewegung angefangen, und durch die Kraft und Stärke desselben fortgesetzt wird; und deshalb ist es ein Gottesdienst, der lauterlich und einzig und allein geistlich ist, nämlich ein solcher, wie ihn die Schrift erfordert, Joh.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.29</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_29/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_29/</guid>
      <description>Zweitens, die Zeugnisse der Schrift,
so dieses einschärfen, sind eben so beschaffen, als wie diejenigen, welche auf die Christliche Liebe und Frey,
gebigkeit gegen das Armuth dringen, und die Gasts Blofe freiheit anbefehlen 2. Allein diese können nicht zu frenwillige einer gewissen Duantität eingeschrenket werden, weil Chaten
es blolle freiwillige Taten sind, da der Gehorsam mand ers gegen Das Gebot in dem guten Willen des Gebers, zwingen.
und nicht in der Materie des Gegebenen besteket.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.30</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_30/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_30/</guid>
      <description>Viertens, wenn man einen solchen gee
zwungenen und bestimmten Unterhalt für ausgemacht annehmen wollte, so würde es die Diener Christi zu eben solchen Miethlingen machen, wie diejenigen was ren, wider welche die Propheten so gewaltig eyferten
Denn gewisslich, wenn einer einen Contract und Vers fchickt sich gleich macht, dem Volk des Jahrs um so und so viel für das zu predigen, so, daß er sich zu predigen weigert, bis um Christi er es bekommt, und die Leute mit Gewalt dazu zu</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.31</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_31/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_31/</guid>
      <description>Daß nun ein übermäßiger großer Aufs übermäßig groffen
ivand und Mißbrauch unter den Christen hierinnen Einkünfte. vorgehe, das bézeugen die ungemein reichen Einkünfte, Der Prie- welche die Bischoffe und Priester&amp;rsquo; so wohl bei den Bischöffe. Katholiken als Protestanten haben. Massen ich dars
für halte, man mag ohne der Sache zu viel zu tun, fúlnlich sagen, daß manche besondere Personen in eis nem Jahr mehr Einkünfte geniessen, als Christus mit allen seinen Aposteln ihre ganze Lebens-Zeit gebraucht haben; da ihnen doch dasjenige auch nicht mangelte, was dem äußerlichen Menschen zur Bedürftniß nos thig ist; und die es sonder allen Zweifel auch weit bess fer verdienten, als diejenigen, die diese Fülle und dies fen Überfluss geniessen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.32</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_32/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_32/</guid>
      <description>Was aber lektens die Maßbrauche solbe. so der chen Unterhalts betrifft, so müsste gewisslich derjenige, Priefter der sie nur beiläufig durchigeben wollte, ein großes materiale Were abfassen. So groß, so häufig, und zahlreich Hehet. sind sie. Denn dieser Mißbrauch ist, nebst andern,
auch mit dem Abfal herein gebrochen, davon sie in der ersten Kirche nichts gewust haben. Damals vers langten die Diener des Evangelium keiner Zebenden, fuchten auch keinen bestimmten oder gezwungenen Uns terhalt; sondern solchen, die es benötiget waren, wurde das nothydürftige von der Gemeine gereidhet, und andere arbeiteten mit ihren Händen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.33</title>
      <link>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_33/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://olafradicke.github.io/robert_barclay_apologie_1776/10/b_10_33/</guid>
      <description>Die Summe dessen, was gesagt fcheid des Kirchens worden, ist diese, daß der Kirchen Dienst, den wir Dienits vertheidigen, und den der Err auch unter uns Dudlern aufgerichter hat, in allen Štúcken dem wabren und ihren Kirchen Dienst der Apostel und ersten Christen Widerras gleich sei. Gleichwie hingegen der Kirchen-Dienst
, chern
den unsere Widersacher zu erhalten und zu behaupten suchen, in allen Stücken von jenem unterschieden ist; deshalb ist er demjenigen rielmehr gleich, wider welchen die Schrift zeuget, und solchen an den falschen Pros pheten und Lehrern bestraft und verdammet; wie</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
